<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Obsidian Vault]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>Obsidian Vault</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Wed, 14 Aug 2024 07:32:41 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 07:32:29 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[INFORMATION SYSTEMS AUDITING PROCESS - 1]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br><br><br>
IS Audit Charter
<br>A comprehensive document that defines the roles and responsibilities of the audit function. It details responsibilities, authority, and duties, and must be approved by the board or a sponsor.<br>
IS Audit Program
<br>A document that records the process of planning and executing an audit. It must be approved before the audit begins and can only be urgently modified in critical situations. It describes the field audit procedures.<br>
IS Audit Work Papers
<br>Documents that record all audit procedures and techniques used during the audit. Electronic audit work papers must have well-managed access controls and be documented for quality assurance, reference by other auditors, and litigation purposes.<br><br><br>The IS auditor’s findings and recommendations are reviewed to determine if the follow-up conducted by management was appropriate.<br><br><br>Audit evidence is evaluated based on the following criteria:<br><br><br><br>Here are commonly tested types of risks:<br>
Inherent Risk
<br>Threats that inherently exist, which can be reduced through compensating controls but are difficult for auditors to control.<br>
Control Risk
<br>The risk of not detecting and correcting errors, which cannot be significantly improved in the short term but can be addressed through the auditor's recommendations in the medium to long term.<br>
Detection Risk
<br>Divided into sampling risk and non-sampling risk.<br>
<br>Sampling Risk: The risk that a sample may not represent the population.
<br>Non-Sampling Risk: Occurs when problems arise in audit procedures, often due to auditor mistakes or incompetence. It can be mitigated through training, education, and adjusting the audit's intensity.
<br>
Audit Risk
<br>The risk that an auditor issues a report without properly identifying problems. Audit risk is calculated as the product of inherent risk, control risk, and detection risk.<br>
Business Risk
<br>Management defines acceptable risks, and auditors should set audit risk lower than business risk.<br><br><br>Effective risk management involves a thorough understanding of the organization's risk appetite. What is the best document for understanding the organization’s risk appetite?<br>
Risk Management Strategy Sequence
<br>
<br>Define risk appetite: For example, issues related to accounting.
<br>Identify risks: For example, exposure of accounting records.
<br>Develop risk management strategies: Based on the information above.
<br>
Five Ways to Control Risk
<br>
<br>Avoidance (Eliminating the cause of the problem): Completely removing the cause of the risk. It is the most definitive method but can be costly.
<br>Mitigation (Reducing the risk): Internally implementing measures to reduce risk. For example, using VPNs to restrict access if API security is vulnerable.
<br>Transfer: Using third parties to handle or transfer responsibility. Example: Insurance, outsourcing.
<br>Acceptance: Acknowledging the risk without taking action. Auditors must ensure that risk acceptance is appropriate.
<br>Ignorance: Not being aware of the risk and not addressing it.
<br>
Risk Management Process
<br>
<br>Risk Identification: Identify assets.
<br>Risk Analysis/Evaluation: Analyze and evaluate risks.
<br>Risk Control: Apply controls. Evaluate and confirm existing controls.
<br>Continuous Monitoring: Residual risk remains after controls, which should be mitigated based on auditor recommendations. Management must determine acceptable risk levels.
<br>Periodic Reporting: Regular reporting is required.
<br><br><br>
Risk Analysis Cycle
<br>
<br>When significant changes or threats occur (Priority 1).
<br>At least once a year (Priority 2).
<br>
Risk Analysis Methods
<br><br>
<br>Delphi Technique: Consulting experts anonymously.
<br>Questionnaire Method: Analyzing through questionnaires.
<br>Scenario Method: Analyzing through various scenarios.
<br><br>
<br>Expressing threat probabilities numerically: Quantitative approach.
<br>Complex Methods: Analysis may be complex.
<br><br>
<br>Not all errors or fraud can be completely eliminated.
<br>Apply the principle of materiality, and auditors must exercise professional judgment.
<br>Focus on high-risk areas to use resources efficiently.<br>
<a data-href="2. Security Principles" href="achive\tryhackme\jr-penetration-tester\침투-테스트\eng\2.-security-principles.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">2. Security Principles</a>
]]></description><link>achive\cisa\domain1\eng\information-systems-auditing-process-1.html</link><guid isPermaLink="false">Achive/CISA/Domain1/Eng/INFORMATION SYSTEMS AUDITING PROCESS - 1.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 07:11:38 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[INFORMATION SYSTEMS AUDITING PROCESS - 2]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br><br><br>
<br>Annual Audit Planning
<br>Individual Audit Planning
<br>Field Audit Planning
<br>Reporting
<br>Follow-Up
<br>
Field Audit
<br>Field audit planning is broadly divided into General Controls (testing the environment and operations) and Application Controls. It is important to distinguish between these and make accurate judgments.<br><br>
<br>Evaluate whether the control is suitable for the current situation or environment.
<br><br>
<br>Tests the organization’s environment as a whole.
<br>Tests compliance with rules or the appropriateness of the rules.
<br><br>
<br>Verifies the quality of actual performance.
<br>Demonstrates controls that are not well followed.
<br>Verifies the integrity of actual processing.
<br>Validates the results.
<br>Actually performs tests (e.g., checking if the financial statements are correct).
<br>
Reporting
<br>
<br>Discuss findings with the auditee. Ensure they understand and agree with the findings.
<br>Conduct an exit meeting with the auditor and distribute the audit report.
<br>
Follow-Up
<br>
<br>Review to determine if corrective actions by management on recommendations have achieved the intended purpose.
<br>No documentation or follow-up is necessary if management has decided to accept the risk.
<br>**What is the purpose of the IS auditor’s review of management’s corrective actions?
To determine whether the corrective actions have been successfully implemented to reduce or eliminate the risk, based on the auditor’s recommendations.
<br><br><br>
<br>Independence (often a common issue in exams)
<br>Professional judgment/standards
<br>Competency: Proper qualifications
<br>Materiality
<br><br><br>
<br>Established under the Board of Directors and composed of external directors who do not participate in management (external directors at the management level)
<br>Provides authority and independence to the audit function.
<br>Monitors management’s misconduct.
<br><br><br>These are definitely included in exams<br>
<br>Preventive Controls: Controls that prevent problems before they occur.

<br>Segregation of duties (task separation, job rotation), physical access controls, transaction approval procedures, etc.


<br>Detective Controls: Controls that detect and report problems.

<br>Hash totals, checkpoints, audits, access logs


<br>Corrective Controls: Controls that minimize threats and restore systems to normal operation.

<br>BCP (Business Continuity Planning), recovery and backup, risk reduction through corrective actions.


<br>Compensating Controls: Controls that supplement existing controls to address potential or existing risks.

<br>Reduces inherent risks through compensating controls.
<br>Example: Finding patches to address vulnerabilities in irreplaceable existing modules.


<br>Governance is always the Board’s responsibility Management responsibility lies with senior executives and officers<br><br><br>
<br>Understand the environment and review documentation - Review workplace operations, previous audit reports, analyze other company materials, and understand the environment.
<br>Analytical review procedures.
<br>Surveys.
<br>Kick-off meetings, preliminary meetings.
<br><br><br>
Control Testing (Compliance Testing)
<br>
<br>Verifies whether control procedures are followed as defined.
<br>Tests compliance with rules and their effectiveness.
<br>This is an environmental test.
<br>Uses attribute sampling.
<br>
Substantive Testing
<br>
<br>Verifies the integrity of actual processing.
<br>Tests the integrity of specific processes or applications (more detailed).
<br>Uses variable sampling.
<br>Actual performance tests.
<br><br><br>
<br>Statistical Sampling: Provides an objective measure of error rates with an objective standard.
<br>Random Sampling: Sampling is done randomly.
<br>Systematic Sampling: The first sample is randomly selected, and subsequent samples are selected at regular intervals.
<br>Non-Statistical Sampling: Sampling is done arbitrarily.
<br>Attribute Sampling: Used for compliance testing and general controls.

<br>Divided into interval sampling and discovery sampling.
<br>Interval Sampling: Continues sampling until the sample’s population error rate is lower than expected results, and stops when a population meeting the expected results is obtained.
<br>Discovery Sampling: Sampling used to detect errors or fraud.


<br>Variable Sampling: Used for substantive testing and application controls.

<br>Verifies the integrity of actual results.


<br>Stratified Sampling: Divides the population based on specific criteria. Reduces sample size by limiting the sampling target population.
<br><br><br>
<br>GAS (General Audit Software): General-purpose audit software.
<br>SAS (Specialized Audit Software): Software used for specific purposes.
<br>White Box: Audits by looking into the internal logic.
<br>Black Box: Audits by examining external functionality only.
<br><br>
<br>Refers to self-auditing.
<br>Identifies high-risk areas.
<br>The auditor acts as a facilitator.
<br>Can boost the morale of internal staff.
<br>Conducted in workshop format.
<br>Evaluation is done by management.
<br>CSA is led by operational managers.
<br><br>
<br>ISACA establishes this code of ethics to provide guidance on the professional and personal conduct of its members and certification holders.
<br>ISACA members and certification holders must adhere to the following:

<br>Support and promote adherence to effective governance, management, auditing, controls, security, and risk management standards and procedures applicable to information systems and technology.
<br>Perform their duties with objectivity, due diligence, and professional care according to the standards of their profession.
<br>Maintain high standards of conduct and integrity, avoid actions that may discredit their profession or association, and contribute to stakeholders’ benefits through lawful means.
<br>Maintain the privacy and confidentiality of information obtained during the performance of their duties unless required by law. Information should not be used for personal gain or disclosed to inappropriate parties.
<br>Agree to perform work only if they have the necessary skills, knowledge, and ability to complete it effectively.
<br>Disclose all significant facts that may distort the results of their work and communicate the results to appropriate parties (to the audited department, not to other departments!).
<br>Support the understanding of stakeholders about the governance, management, auditing, controls, security, and risk management of information systems and technology by promoting their professional education. 


<br><br><br><br>
<br>Corporate Governance: Controls to achieve corporate objectives.
<br>Information Protection Governance: Aims at protection and improving operational efficiency.
<br>IT Governance: Strategic alignment, value delivery (benefit-based), performance measurement (using BSC for IT performance measurement) -&gt; Sharing organizational strategy. Includes resource management and risk management.

<br>Management recognizes risks.
<br>The ideal situation is understanding the organization’s risk appetite.
<br>Responsibility always lies with the organization.


<br>Compliance (Policy Management)
<br><br><br>
<br>Continuously monitors policies, laws, regulations, etc.
<br>Reviews IT governance and identifies areas for improvement.
<br>Recommends best practices to management.
<br>Assists in ensuring policy compliance.
<br>Evaluates with an independent and objective perspective.
<br>Objectives: Increase resource efficiency, protect resources, implement IT strategy.<br>
<br>Strategic alignment between business and IT.
<br>Effective IT governance.

<br>Demonstrate leadership to ensure assurance.
<br>Ensure proper organizational structure.
<br>Support the effective execution of processes.


<br><br><br>
<br>Responsibilities: Prioritize projects, schedule projects, allocate project resources, mediate opinions between teams.
<br><br><br>
<br>Expected Benefits of Information Protection Governance:

<br>Provides reliability to trading partners and customers.
<br>Offers better efficiency.
<br>Enhances corporate image.


]]></description><link>achive\cisa\domain1\eng\information-systems-auditing-process-2.html</link><guid isPermaLink="false">Achive/CISA/Domain1/Eng/INFORMATION SYSTEMS AUDITING PROCESS - 2.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 07:31:41 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[ IT 감사 프로세스 - 1 ]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br><br><br>
IS 감사 헌장
<br>감사 기능의 역할과 책임에 대해 포괄적으로 정의한 문서입니다. 책임, 권한, 의무에 대해 기술되어 있으며, 승인 시에는 이사회나 후원자의 승인을 받아야 합니다.<br>
IS 감사 프로그램
<br>감사를 계획하고 실행하는 과정을 기록하는 문서입니다. 감사가 진행되기 이전에는 반드시 승인을 받아야 하며, 중요할 때만 급히 수정이 가능합니다. 현장 감사 절차를 기술한 문서입니다.<br>
IS 감사 작업 조서
<br>감사 중에 사용된 모든 감사 절차와 기술을 적어놓은 문서입니다. 전자 감사 작업 조서는 접근 권한 설정을 잘해야 하며, 품질 보증이나 타 감사인의 참조, 소송 대비 과정에서 문서화되어야 합니다.<br><br><br>IS 감사인이 제시한 발견 사항과 권고 사항을 듣고, 경영진이 실시한 후속 검토가 적절한지 알아봅니다.<br><br><br>감사 증거는 아래와 같은 기준으로 평가됩니다:<br><br><br><br>아래는 자주 출제되는 위험의 종류입니다:<br>
고유 위험
<br>근본적으로 존재하는 위협으로, 보완 통제를 통해 감소시킬 수 있으나 감사인이 통제하기는 어렵습니다.<br>
통제 위험
<br>오류를 적발하고 교정하지 못했을 때의 위협으로, 단기적으로는 크게 개선할 수 없지만 감사인의 권고를 통해 중장기적 개선이 가능합니다.<br>
적발 위험
<br>샘플링 위험과 비샘플링 위험으로 나뉩니다.<br>
<br>샘플링 위험:&nbsp;샘플이 모집단을 대표하지 못할 위험
<br>비샘플링 위험:&nbsp;감사 절차에서 문제가 생긴 경우로, 감사인의 실수나 미숙함이 원인이 됩니다. 교육과 훈련, 감사의 강도 조절로 완화할 수 있습니다.
<br>
감사 위험
<br>감사인이 문제를 제대로 적발하지 못한 채 보고서를 발행했을 때의 위험입니다. 감사 위험은 고유 위험, 통제 위험, 적발 위험의 곱으로 계산됩니다.<br>
사업 위험
<br>경영진이 용인 가능한 리스크를 정하고, 감사인은 감사 위험을 사업 위험보다 낮게 설정해야 합니다.<br><br><br>**효과적인 위험 관리는 조직의 위험 성향을 완벽하게 이해하는 것**입니다. 조직의 위험 성향을 가장 잘 파악할 수 있는 문서는 무엇일까요?<br>
위험관리 전략의 순서
<br>
<br>위험 성향 정의:&nbsp;예를 들어, 회계부 관련 문제
<br>위험 식별:&nbsp;예를 들어, 회계 장부의 노출
<br>위험 관리 전략 수립:&nbsp;위의 정보를 기반으로 전략 수립
<br>
위험을 통제하는 5가지 방안
<br>
<br>회피 (문제의 원인을 없앰):&nbsp;문제의 원인을 완전히 제거하여 위험을 없앱니다. 가장 확실한 방법이지만 비용이 많이 듭니다.
<br>경감 (위험을 완화):&nbsp;내부적으로 대책을 세워 위험을 완화시킵니다. 예를 들어, API 보안이 취약하면 VPN을 사용하여 정해진 사용자만 접근하게 합니다.
<br>전가:&nbsp;3자를 이용하여 대응하거나 책임을 떠넘기는 방식입니다. 예: 보험, 아웃소싱.
<br>수용 (감수):&nbsp;위험을 알고 있으면서도 대응하지 않습니다. 감사인은 위험 수용이 올바른지 확인해야 합니다.
<br>무시:&nbsp;위험을 알지 못하고 대응하지 않는 경우입니다.
<br>
위험관리 프로세스
<br>
<br>위험 식별:&nbsp;자산을 식별합니다.
<br>위험 분석/평가:&nbsp;위험을 분석하고 평가합니다.
<br>위험 통제:&nbsp;통제를 적용합니다. 이때 기존 통제를 평가하고 확인해야 합니다.
<br>지속적인 모니터링:&nbsp;통제 이후 잔여 위험이 남으며, 이를 완화하는 것은 감사인의 권고입니다. 경영진은 용인 가능한 위험 수준을 결정해야 합니다.
<br>주기적인 보고:&nbsp;주기적인 보고가 필요합니다.
<br><br><br>
위험 분석 주기
<br>
<br>중대한 변화나 위협이 있었을 때 (1순위)
<br>최소 1년에 한 번 (2순위)
<br>
위험 분석 방법
<br><br>
<br>델파이 기법:&nbsp;익명으로 전문가에게 자문
<br>질문서법:&nbsp;질문지를 통한 분석
<br>시나리오법:&nbsp;다양한 시나리오를 통한 분석
<br><br>
<br>위협 발생 가능성을 수치로 표현:&nbsp;정량적 접근
<br>복잡한 방법:&nbsp;분석이 복잡할 수 있음
<br><br>
<br>모든 오류나 부정은 완전히 제거할 수 없습니다.
<br>중요성의 원칙을 적용하며, 감사인은 전문가적 판단을 내려야 합니다.
<br>높은 위험부터 검사하여 자원을 효율적으로 사용합니다.
<br><a data-href="2. 보안 원칙" href="achive\tryhackme\jr-penetration-tester\침투-테스트\kor\2.-보안-원칙.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">2. 보안 원칙</a>]]></description><link>achive\cisa\domain1\kor\it-감사-프로세스-1.html</link><guid isPermaLink="false">Achive/CISA/Domain1/kor/IT 감사 프로세스 - 1.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 07:09:18 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[IT 감사 프로세스 - 2]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br> <br><br><br>
<br>연간 감사 계획
<br>개별 감사 계획
<br>현장 감사 계획
<br>보고
<br>후속 조치
<br>
현장 감사
<br>현장 감사 계획은 크게 일반 통제(환경과 운영을 테스트)와 응용 통제로 나뉜다. 이 점을 구분하여 잘 판단해야 한다.<br><br>
<br>통제가 현 상황이나 환경에 적합한지 평가
<br><br>
<br>조직의 환경을 전반적으로 테스트한다.
<br>규칙 준수나 규칙이 적합한지를 테스트한다.
<br><br>
<br>실제 성과의 품질을 검증한다.
<br>잘 지켜지고 있지 않는 통제를 증명한다.
<br>실제 처리의 무결성을 검증한다.
<br>결과물을 검증한다.
<br>실제로 해본다. (예: 재무제표 보고서 올바른지 검사)
<br>
보고
<br>
<br>피감사인과 협의한다. 발견 사항에 대한 사실을 이해시키고 동의를 구한다.
<br>감사인과의 종료회의를 진행하고 감사보고서를 배포해야 한다.
<br>
후속 조치
<br>이거 시험에 나왔음<br>
<br>권고 사항에 대하여 경영진의 교정 조치가 목적을 달성하였는지를 파악하기 위해 후속 조치 검토
<br>경영진이 위험을 감수하기로 한 경우 문서화나 후속 조치를 할 필요 없다.
<br>IS 감사인은 경영진의 교정 조치에 대해 파악하기로 하였다. 이를 수행하는 목적으로 올바른 것은?
감사인의 권고 사항을 받아들여 교정 조치를 수행하여 성공적으로 위험을 경감, 혹은 제거하였는지 파악하기 위해서이다.
<br><br><br>
<br>독립성 (이게 문제로 정말 많이 나옴)
<br>전문가로서의 판단/기준
<br>적격성: 정당한 자격이 있음
<br>중요성
<br><br><br>
<br>이사회 산하에 설립이 되며 경영에 참여하지 않는 사외 이사들로 구성 (경영에 참여하지 않는 사외이사 레벨)
<br>감사 기능의 권한과 독립성을 제공한다.
<br>경영진의 부정을 감시한다.
<br><br><br>무조건 시험에 나옴<br>
<br>예방 통제:&nbsp;문제가 생기기 전에 미리 예방하는 통제

<br>업무 기능 분리 (직무 분리, 업무 순환), 물리적 접근 통제, 거래 승인 절차 등


<br>적발 통제:&nbsp;문제를 적발하고 보고하는 통제

<br>해시 합계, 체크 포인트, 감사, 접근 로그


<br>교정 통제:&nbsp;위협을 최소화하고 이후에 시스템을 정상적으로 복구하는 통제

<br>BCP, 복구 및 백업, 교정으로 인한 위험 감소


<br>보완 통제:&nbsp;기존에 있던 시스템 통제에서 보완하여 잠재적인 위험이나 기존 위험을 보완하는 통제

<br>보완 통제를 통해 고유 위험 감소
<br>예: 대체 불가능한 기존 취약 모듈이 있으면 그 모듈의 취약점을 해결해줄 패치 찾기


<br>거버넌스는 무조건 이사회 책임<br>
관리 책임은 최고 경영진과 임원<br><br><br>
<br>환경 이해 및 문서 검토 - 업무 현장 검토, 전기 감사 보고서, 다른 회사 자료 분석하기, 환경에 대한 이해
<br>분석적 검토 절차
<br>설문 조사
<br>착수 회의, 예비 회의
<br><br><br>
통제 테스트 (준거성 테스트)
<br>
<br>
통제 절차가 사전에 정의된 대로 잘 지켜지고 있는지 검증

<br>
규칙의 준수여부와 규칙이 효과적인지 검증한다.

<br>
환경을 검증하는 테스트이다.

<br>
속성 샘플링을 사용한다.

<br>
<a data-href="IT 감사 프로세스 - 2#^aaef3e" href="achive\cisa\domain1\kor\it-감사-프로세스-2.html#^aaef3e" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">IT 감사 프로세스 - 2 &gt; ^aaef3e</a>

<br>

실증 테스트


<br>
실제 처리의 무결성을 검증하는 테스트이다.

<br>
특정한 처리나 응용 프로그램의 무결성을 테스트한다 (지엽적인 부분)

<br>
변량 샘플링을 사용한다.

<br>
실제로 해본다.

<br>
<a data-href="IT 감사 프로세스 - 2#^59033f" href="achive\cisa\domain1\kor\it-감사-프로세스-2.html#^59033f" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">IT 감사 프로세스 - 2 &gt; ^59033f</a>

<br><br><br>
<br>통계적 샘플링:&nbsp;오류의 수치를 객관적으로 계량화 가능하다. 객관적인 기준을 가진다.
<br>임의 샘플링:&nbsp;임의적으로 난수로 표본 추출
<br>체계적 샘플링:&nbsp;첫 번째 샘플은 무작위로 추출하고 그 뒤부터는 일련 번호를 붙여서 추출
<br>비통계적 샘플링:&nbsp;그냥 자기가 임의적으로 추출
<br>속성 샘플링:&nbsp;준거성 테스트, 일반 통제 할 때 사용

<br>단속적 샘플링과 발견 샘플링으로 나뉜다.
<br>단속적 샘플링: 샘플의 모집단의 오류 확률이 기대 결과보다 낮을 때 될 때까지 다시 수행한다. 그러다가 기대 결과에 부합하는 모집단이 나오면 종료
<br>발견 샘플링: 오류나 부정을 발견하는 샘플링이다.


<br>변량 샘플링:&nbsp;실증 테스트, 응용 통제

<br>실제 처리에 있는 결과가 무결한지 검증한다.


<br>층화 샘플링:&nbsp;모집단을 특정한 기준에 따라 나눈다. 추출 대상 모집단이 한정되어서 샘플의 크기도 작아진다.
<br><br><br>
<br>GAS:&nbsp;범용 감사 소프트웨어
<br>SAS:&nbsp;특정 목적으로 사용되는 소프트웨어
<br>화이트박스:&nbsp;소스 내부를 보면서 로직까지 감사 가능
<br>블랙박스:&nbsp;외부 기능만 보면서 감사
<br><br>
<br>자체 감사를 의미한다.
<br>고위험 분야를 식별할 수 있다.
<br>감사인은 촉진자 역할을 한다.
<br>내부 직원들의 사기를 증진시킬 수 있다.
<br>워크샵 형태이다.
<br>평가는 경영진이 한다.
<br>현업 관리자들이 CSA의 주체이다.
<br><br>
<br>ISACA는 협회 회원 및 자격증 소지자의 직무 및 개인 행위에 관한 지침을 제시하고자 본 직무 윤리 규정을 제정한다.
<br>ISACA 회원 및 자격증 소지자는 다음 규정을 준수해야 한다.

<br>기업의 정보 시스템과 기술에 대한 효과적인 거버넌스와 관리 그리고 감사, 통제, 보안, 위험 관리 등에 적용되는 적절한 기준과 절차의 규현을 지원하고 준수를 촉진해야 한다.
<br>직무 기준에 따라 객관성, 정단한 근면성, 전문가적 주의로 임무를 수행해야 한다.
<br>높은 행위 기준과 품격을 유지하고, 자신의 직업 또는 협회의 신뢰를 떨어뜨리지 않으며, 합법적인 방법으로 이해관계자들에게 이익에 기여한다.
<br>사법 당국이 공개를 요구하는 경우가 아니라면 업무 수행 중에 습득한 정보의 프라이버시와 기밀을 유지해야 한다. 해당 정보를 사적 목적으로 사용하거나 부적절한 대상에게 제공해서는 안 된다.
<br>자신의 전문 분야에서 숙련성을 유지하고 필요한 기술, 지식 및 능력을 사용하여 업무를 완수할 수 있을 때만 해당 업무 수행을 동의해야 한다.
<br>공개하지 않을 경우 결과 보고를 왜곡할 수 있는 모든 중요 사실을 공개하고 수행 작업의 결과를 적절한 대상에게 전달 (감사받은 부서로 전달, 타 부서 전달 NO!) 해야 한다.
<br>기업의 정보 시스템과 기술의 거버넌스와 관리 그리고 감사, 통제, 보안, 위험 관리 등에 관한 이해관계자들의 이해를 증진함으로 그들의 직무 교육을 지원한다.


<br><br><br><br>
<br>기업 거버넌스:&nbsp;기업의 목적을 달성하기 위해 통제
<br>정보보호 거버넌스:&nbsp;보호를 목적으로 하며 운영 효율성을 개선한다. 
<br>IT 거버넌스:&nbsp;전략적 연계, 가치 제공 (이익 기반), 성과 측정 (BSC로 IT 성과 측정) -&gt; 조직의 전략을 공유하기 위해서이다. 자원 관리, 리스크 관리

<br>경영진이 위험 인식
<br>가장 이상적인 상황은 조직의 위험에 대한 성향을 이해하는 것이다.
<br>책임은 언제나 조직에게 있다.


<br>컴플라이언스 (정책 관리)
<br><br><br>
<br>정책이나 법, 규정 등을 항상 모니터링한다.
<br>IT 거버넌스를 검토하고 개선점을 찾아낸다.
<br>모범적인 사례가 있으면 경영진에게 추천한다.
<br>정책을 준수하도록 돕는다.
<br>독립적이고 객관적인 시선으로 평가한다.
<br>추구하는 목적:&nbsp;자원 효율 증대, 자원 보호, IT 전략 수행<br>
<br>비즈니스와 IT 전략적 연계
<br>효과적인 IT 거버넌스

<br>리더십 발휘해서 보증
<br>조직의 구조를 잘 보증한다.
<br>프로세스가 잘 수행되도록 지원하기


<br><br><br>
<br>하는 일: 프로젝트 우선 순위 조정, 프로젝트 일정 정하기, 프로젝트 자원 할당, 각 팀과의 의견 중재
<br><br><br>
<br>정보보호 거버넌스의 기대 효과:

<br>거래 상대와 고객에게 신뢰성을 제공한다.
<br>더 나은 효율성을 제공한다.
<br>기업의 이미지를 더 좋게 만든다.


]]></description><link>achive\cisa\domain1\kor\it-감사-프로세스-2.html</link><guid isPermaLink="false">Achive/CISA/Domain1/kor/IT 감사 프로세스 - 2.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 07:28:20 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[GOVERNANCE &amp; MANAGEMENT OF IT - 1]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Here is the translated content into English:<br><br><br>
<br>Governance is entirely the responsibility of the board of directors.
<br>Governance is carried out to gain a competitive advantage for the organization.
<br><br>Delegate: Information Security Officer<br>
Responsibility: Board of Directors<br>
<a data-href="INFORMATION SYSTEMS AUDITING PROCESS - 2^Information Security Governance" href="INFORMATION SYSTEMS AUDITING PROCESS - 2^Information Security Governance" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">INFORMATION SYSTEMS AUDITING PROCESS - 2^Information Security Governance</a><br>
<a data-href="INFORMATION SYSTEMS AUDITING PROCESS - 2#^6af541" href="achive\cisa\domain1\eng\information-systems-auditing-process-2.html#^6af541" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">INFORMATION SYSTEMS AUDITING PROCESS - 2 &gt; ^6af541</a><br><br><br><br><br><br><br>
BIA (Business Impact Analysis)
<br>Business Impact Analysis (BIA) is the process of analyzing the importance of business processes or components. It helps in disaster recovery or continuity planning by determining which processes to recover first and how to recover them. <br>
DRP (Disaster Recovery Plan)
<br>Disaster Recovery Plan (DRP) is a plan to recover a company's IT systems and data in the event of a disaster or incident. DRP clarifies recovery procedures and responsibilities, and defines the resources and procedures for system recovery. <br><a data-href="GOVERNANCE &amp; MANAGEMENT OF IT - 1#^8760a0" href="achive\cisa\domian2\eng\governance-&amp;-management-of-it-1.html#^8760a0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">GOVERNANCE &amp; MANAGEMENT OF IT - 1 &gt; ^8760a0</a><br>
RTO (Recovery Time Objective) and RPO (Recovery Point Objective)
<br><br>Recovery Time Objective (RTO) is the maximum acceptable time for a system or service to be restored after a disruption. It serves as a crucial criterion for setting recovery goals.<br><br>Recovery Point Objective (RPO) is the maximum allowable period of data loss. It defines the point in time to which data must be recovered following a disruption.<br>
CSR (Corporate Social Responsibility)
<br>Corporate Social Responsibility (CSR) is the concept that a company should operate ethically and sustainably, taking responsibility for its impact on society and the environment. CSR includes contributing positively to the community and engaging in environmental protection.<br><br><br>
IT Strategy Committee
<br>The IT Strategy Committee focuses on setting the IT strategic direction and establishing long-term goals. This committee ensures that IT strategies align with the organization’s business objectives and develops strategic plans to address future IT environment changes.<br>
<br>Setting IT strategic direction
<br>Establishing long-term IT goals and plans
<br>Ensuring alignment between IT strategy and business objectives
<br>The IT Strategy Committee must maintain official minutes for all meetings.<br>
IT Operations Committee
<br>The IT Operations Committee manages and oversees the daily operations related to IT systems. This committee focuses on practical aspects such as system monitoring, budget approval, and resource allocation to enhance operational efficiency.<br>
<br>Monitoring and maintaining IT systems
<br>Approving budgets and allocating resources
<br>Managing daily IT operations
<br>The IT Operations Committee must also maintain official minutes for all meetings.<br><br><br><br>
<br>A tool to measure the efficiency of an organization's IT.
<br>Demonstrates the effectiveness of IT.
<br>Used as a reporting tool for the board of directors.
<br>A means to share organizational strategy.
<br><br>
<br>The process of structurally documenting all organizational assets.
<br>Helps guide investments and efficiently manage assets.
<br>When should EA be used? When deciding on investment direction.<br><br>
<br>Initial: A stage with simple development and no processes.
<br>Repeatable: Processes are consistently repeated, with processes for projects.
<br>Defined: Processes are fully defined.
<br>Managed: Data for processes is automatically collected, allowing for comprehensive process improvements.
<br>Optimizing: The stage where processes can be improved qualitatively and quantitatively.
<br><br><br>
Portfolio Management
<br>
<br>1. Strategy Development -&gt; 2. Investment -&gt; Execute starting with the highest priorities.
<br>
Investment Management
<br>
<br>1. Business Case -&gt; Understand the business case.
<br>2. Program Planning -&gt; Execute the program.
<br><br>
Quantitative Analysis Techniques
<br>
<br>Expresses the probability of risks numerically and objectively.
<br>Mainly used in Business Impact Analysis (BIA).
<br>
Important Aspects of Risk Management
<br>
<br>The responsibility for risk management lies with management.
<br>Quantitative risk management is more accurate than qualitative risk management.
<br>Special care is needed for high-impact events, even if the probability is low.
<br><br><br>
Human Resource Management
<br><br>
<br>Excessive separation of duties can be counterproductive.
<br>Large companies find it easier to separate duties, but smaller companies may face challenges due to financial constraints.
<br>Should be considered appropriately based on the situation.
<br><br>
<br>Helps maintain operational continuity.
<br>Employees learn additional tasks while performing their main duties.
<br>May increase risk vulnerability.
<br><br>
<br>Can prevent or detect employee fraud or misconduct.
<br>Employees should be given mandatory leave at least once a year, and their duties should be performed by someone else during this period.  For departing employees, all access rights should be immediately revoked or deleted. 
<br>
Job Descriptions
<br>
<br>Details the requirements for performing a job rather than roles and responsibilities.
<br>Access to specific areas of work is based on job descriptions.
<br>
Performance Measurement Metrics
<br>
<br>Critical Success Factors (CSFs)
<br>Key Goal Indicators (KGIs) -&gt; Measured at the beginning of the year: Setting our goals.
<br>Key Performance Indicators (KPIs) -&gt; Measured at the end of the year: Evaluating goal achievement.
<br>Metrics used to assess how well objectives are achieved.<br><br><br>A technique for evaluating IT functions or processes through process management assessments.<br><br><br>A systematic method of comparing performance with peers and competitors to identify best practices.]]></description><link>achive\cisa\domian2\eng\governance-&amp;-management-of-it-1.html</link><guid isPermaLink="false">Achive/CISA/Domian2/Eng/GOVERNANCE &amp; MANAGEMENT OF IT - 1.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 07:31:43 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[GOVERNANCE & MANAGEMENT OF IT - 2]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br> <br>Sure! Here’s the translation:<br><br>
- IPF refers to all computer hardware, software, and data. - These include data stored on hard drives or USBs. <br>
-  Database management is one of the most important aspects for an auditor to consider.<br>Why is database management one of the most important aspects for an auditor to consider?
Because the DBA has access to all data.
<br>
<br>DBAs must enforce strict separation of duties.
<br>All actions performed by the DBA must be approved by management.
<br>The DBA is responsible for defining and managing backups and recovery.
<br>By controlling updates and concurrency, the DBA ensures data integrity.
<br><br>
<br>Manages the control and versions of all programs within the computer.
<br><br><br>
<br>Quality assurance, development/design/maintenance, and operations roles cannot be held concurrently by the same individual.
<br>DBA, quality manager, security manager, and roles in development/design/maintenance and operations cannot be held concurrently by the same individual.
<br><br>
<br>Suitable vendors are selected through a benchmark RFI (Request for Information) process.
<br>If a suitable vendor is found, an RFP (Request for Proposal) is sent to request a proposal.
<br>Based on the proposals received from the candidate vendors, the most suitable vendor is selected.
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Template/It's okay not to choose just one vendor.md" data-href="Template/It's okay not to choose just one vendor.md" href="Template\It's okay not to choose just one vendor" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">* It's okay not to choose just one vendor.</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="Template/It's okay to select multiple vendors and choose one as the main vendor.md" data-href="Template/It's okay to select multiple vendors and choose one as the main vendor.md" href="Template\It's okay to select multiple vendors and choose one as the main vendor" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">* It's okay to select multiple vendors and choose one as the main vendor.</a><br><br>
ITF (Integrated Facility Infrastructure)
<br>
<br>Used during online audit system audits.
<br>Test values are inserted into the computer in actual operation and compared with expected values.
<br>Used during online audit system audits.
<br>Test values are inserted into the computer in actual operation and compared with expected values.
<br><br>
Completeness Check
<br>Checks whether data is missing or if there are any duplicates.<br>
**e.g., parity check, run-to-run checks, transaction logs, badge registers<br>
Accuracy Check
<br>
<br>Checks to determine if the data is accurate.<br>
* e.g., check digits, rationality checks
<br>
 Controls Corresponding to Each Check – This is guaranteed to appear on the exam.
<br><br><br>
BIA (Business Impact Analysis)
<br>
<br>The most critical part of BCP (Business Continuity Plan); after performing BIA, risk response strategies are implemented.<br>
<a data-href="GOVERNANCE &amp; MANAGEMENT OF IT - 1#^c01be9" href="achive\cisa\domian2\eng\governance-&amp;-management-of-it-1.html#^c01be9" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">GOVERNANCE &amp; MANAGEMENT OF IT - 1 &gt; ^c01be9</a><br>
<a data-href="GOVERNANCE &amp; MANAGEMENT OF IT - 1#^27954f" href="achive\cisa\domian2\eng\governance-&amp;-management-of-it-1.html#^27954f" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">GOVERNANCE &amp; MANAGEMENT OF IT - 1 &gt; ^27954f</a>
<br>
BCP
<br>
<br>Includes preventive, detective, and corrective controls.
<br>The most reliable evidence of BCP effectiveness is through testing and training. Important aspects of information systems must be included in BCP/DRP (Disaster Recovery Plan) when outsourced. Review the standards set by BIA and re-evaluate the BCP accordingly.<br>
<a data-href="GOVERNANCE &amp; MANAGEMENT OF IT - 1#^dfa646" href="achive\cisa\domian2\eng\governance-&amp;-management-of-it-1.html#^dfa646" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">GOVERNANCE &amp; MANAGEMENT OF IT - 1 &gt; ^dfa646</a><br>
DRP
<br>
<br>Disaster Recovery Plan, which is part of BCP.
<br>The responsibility for BCP lies with the management. Consistency is crucial for BCP.<br>
<a data-href="GOVERNANCE &amp; MANAGEMENT OF IT - 1#^dfa646" href="achive\cisa\domian2\eng\governance-&amp;-management-of-it-1.html#^dfa646" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">GOVERNANCE &amp; MANAGEMENT OF IT - 1 &gt; ^dfa646</a><br><br>
<br>Even when outsourcing to the cloud, the responsibility remains with the headquarters.
<br>The responsibility does not transfer to the outsourcer.
]]></description><link>achive\cisa\domian2\eng\governance-&amp;-management-of-it-2.html</link><guid isPermaLink="false">Achive/CISA/Domian2/Eng/GOVERNANCE &amp; MANAGEMENT OF IT - 2.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 06:50:16 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[IT 거버넌스 및 관리 - 1]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>
<br>거버넌스는 전부 이사회 책임이다. 
<br>거버넌스는 조직이 경쟁에서 우위를 얻게 하기 위해서 수행한다.
<br><br>권한을 위임 받은 사람: 정보 보호 책임자<br>
책임: 이사회<br>
<a data-href="IT 감사 프로세스 - 2#^293922" href="achive\cisa\domain1\kor\it-감사-프로세스-2.html#^293922" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">IT 감사 프로세스 - 2 &gt; ^293922</a>]<br><br><br><br><br><br>
BIA (비즈니스 영향 분석)
<br>비즈니스 영향 분석(BIA)은 비즈니스 프로세스나 부분이 얼마나 중요한지를 분석하는 과정입니다. 이를 통해 재해복구나 연속성 계획 시 어떤 프로세스부터 복구해야 하는지와 어떤 방법으로 복구할지를 결정하는 데 도움을 줍니다.<br>
DRP (재해복구계획)
<br>재해복구계획(DRP)은 재해나 사고 발생 시 기업의 IT 시스템과 데이터를 복구하기 위한 계획입니다. DRP는 복구 절차와 책임자를 명확히 하고, 시스템 복구를 위한 자원과 절차를 규정합니다.<br>
RTO (허용 가능한 중단 시간) 와 RPO (복구 목표)
<br><br>허용 가능한 중단 시간(RTO, Recovery Time Objective)은 특정 시스템이나 서비스가 중단되었을 때, 이 시스템이나 서비스가 다시 가동되기까지 허용 가능한 최대 시간을 의미합니다. RTO는 복구 목표를 설정하는 데 중요한 기준이 됩니다.<br><br>복구 목표(RPO, Recovery Point Objective)는 데이터 손실에 대한 허용 가능한 최대 기간을 의미합니다. 즉, 데이터 손실이 발생했을 때, 손실된 데이터의 시점을 기준으로 어느 시점까지의 데이터를 복구해야 하는지를 정의합니다.<br>
CSR (기업의 사회적 책임)
<br>기업의 사회적 책임(CSR, Corporate Social Responsibility)은 기업이 사회와 환경에 대해 책임을 가지고 윤리적이고 지속 가능한 방식으로 운영해야 한다는 개념입니다. CSR은 기업이 지역 사회에 긍정적인 영향을 미치고, 환경 보호와 같은 사회적 가치에 기여하는 것을 포함합니다.<br><br><br>
IT 전략 위원회
<br>IT 전략 위원회는 조직의 IT 전략 방향을 설정하고 장기적인 목표를 수립하는 데 주력합니다. 이 위원회는 IT 전략이 조직의 비즈니스 목표와 일치하도록 보장하며, 미래의 IT 환경 변화에 대응하기 위한 전략적 계획을 세웁니다.<br>
<br>조직의 IT 전략 방향 설정
<br>장기적인 IT 목표 및 계획 수립
<br>IT 전략과 비즈니스 목표의 일치 여부 확인
<br>IT 전략 위원회는 모든 회의의 공식적인 회의록을 작성해야 합니다.<br>
IT 운영 위원회
<br>IT 운영 위원회는 IT 시스템과 관련된 일상적인 운영을 관리하고 감독합니다. 이 위원회는 시스템 모니터링, 예산 승인, 자원 할당 등 실무적인 측면에 집중하며, 운영 효율성을 높이기 위한 조치를 취합니다.<br>
<br>IT 시스템의 모니터링 및 유지보수
<br>예산 승인 및 자원 할당
<br>일상적인 IT 운영 관리
<br>IT 운영 위원회도 모든 회의의 공식적인 회의록을 작성해야 합니다.<br><br><br><br>
<br>IT 균형 성과표로, 조직의 IT가 효율적인지 알려주는 도구입니다.
<br>IT의 효과성을 증명하는 수단입니다.
<br>경영진의 이사회 보고 수단으로 활용됩니다.
<br>조직의 전략을 공유하기 위한 수단입니다.
<br><br>
<br>조직의 모든 자산을 구조적으로 문서화하는 과정입니다.
<br>투자의 방향을 정하거나 자산 관리를 효율적으로 도와줍니다.
<br>EA를 사용해야 하는 상황은?
투자 방향을 결정해야 할 때.
<br><br>
<br>초기:&nbsp;단순히 개발만 하는 단계로, 프로세스가 없습니다.
<br>반복:&nbsp;프로세스를 꾸준히 반복하며, 프로젝트를 위한 프로세스가 존재하는 단계입니다.
<br>정의:&nbsp;프로세스가 완전히 정의된 단계입니다.
<br>관리:&nbsp;프로세스를 위한 데이터가 자동으로 수집되고, 포괄적인 프로세스 개선이 가능한 단계입니다.
<br>최적화:&nbsp;질적, 양적으로 프로세스를 개선할 수 있는 단계입니다.
<br><br><br>
포트폴리오 관리
<br>
<br>1. 전략 짜기&nbsp;-&gt;&nbsp;2. 투자하기&nbsp;-&gt; 우선순위가 높은 것부터 실행합니다.
<br>
투자 관리
<br>
<br>1. 비즈니스 케이스&nbsp;(사업 사례) -&gt; 알아보기
<br>2. 프로그램 계획&nbsp;-&gt; 실행하기
<br><br>
정량적 분석 기법
<br>
<br>위험의 발생 확률을 수치로 표현할 수 있으며, 객관적입니다.
<br>주로 사업 영향 분석(BIA)에 사용됩니다.
<br>
 위험 관리의 중요 내용
<br>
<br>위험 관리의 책임은 경영진이 집니다.
<br>정량적 위험 관리가 정성적 위험 관리보다 더 정확합니다.
<br>위험 확률이 낮더라도 위험 영향이 큰 사건을 다룰 때는 각별한 주의가 필요합니다.
<br><br><br>
인적 자원 관리
<br><br>
<br>너무 많은 직무 분리는 오히려 방해가 될 수 있습니다.
<br>큰 회사는 직무 분리가 쉽지만, 작은 회사는 재정 문제 등으로 어려울 수 있습니다.
<br>상황에 따라 적절히 고려해야 합니다.
<br><br>
<br>운영의 연속성 유지에 도움을 줍니다.
<br>본 업무를 하면서 다른 업무도 익히게 됩니다.
<br>위험 취약성이 증가할 수 있습니다.
<br><br>
<br>직원의 부정이나 사기를 예방하거나 적발할 수 있습니다.
<br>최소 1년에 한 번은 직원에게 강제 휴가를 주고, 그 직무를 다른 사람이 수행해야 합니다.<br>
* 퇴사 직원은 퇴사 즉시 모든 액세스 권한을 정지/삭제해야 합니다.
<br>
직무 기술서
<br>
<br>역할과 책임이 아니라 직무 수행 요건을 상세히 기술합니다.
<br>직무 기술서가 있으면 해당 업무 영역에 접근할 수 있습니다.
<br>
성과 측정 지표
<br>
<br>핵심 성공 요소 (CSFs)
<br>핵심 목표 지표 (KGI)&nbsp;-&gt; 연초에 측정: 우리의 목표 설정
<br>핵심 성과 지표 (KPI)&nbsp;-&gt; 연말에 측정: 목표 달성 여부 평가
<br>목표를 달성하는 데 있어 얼마나 성과를 냈는지 판단하는 척도입니다.<br><br><br>IT 기능이나 프로세스를 평가할 때 적용하는 프로세스 관리 평가 기법입니다.<br><br><br>최선의 방법을 알아내기 위해 동종업체 및 경쟁사와 성과를 비교하는 체계적인 방법입니다.]]></description><link>achive\cisa\domian2\kor\it-거버넌스-및-관리-1.html</link><guid isPermaLink="false">Achive/CISA/Domian2/Kor/IT 거버넌스 및 관리 - 1.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 07:28:22 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[IT 거버번스 및 관리 - 2]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br> <br>
- IPF는 모든 컴퓨터 하드웨어, 소프트웨어, 데이터를 말한다.
- 하드나 USB에서 보관되는 데이터들이다.<br>
-&nbsp;데이터 베이스 관리는 감사인이 가장 중요하게 봐야 한다.<br>가장 중요하게 봐야 하는 이유는?
모든 데이터에 접근이 가능하니까
<br>
<br>DBA는 직무 분리를 굉장히 빡세게 해야한다.
<br>DBA의 작업 내용은 모두&nbsp;경영진이 승인해야 한다.
<br>복구와 백업을 정의하고 그 책임은&nbsp;DBA가 진다.
<br>갱신과 동시성 제어해서&nbsp;무결성 관리한다.
<br><br>
<br>컴퓨터 안에 있는 모든 프로그램 제어나 버전을 관리한다.
<br><br><br>-&nbsp;품질 보증, 개발/설계/유지보수, 운영은 서로 겸직이 불가능하다.<br>
-&nbsp;DBA/품질 관리자/보안 관리자,&nbsp;개발/설계/유지보수, 운영은 서로 겸직이 불가능하다.<br><br>
<br>벤치마크 RFI를 통해서 괜찮은 업체들을 선정한다.
<br>괜찮은 업체가 있으면 RFP 를 통해서 제안서를 보낸다.
<br>외주 후보 업체가 보낸 제안서를 보고 어느 업체가 괜찮은지 선택한다.
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Template/한 업체만 선택하지 않아도 괜찮다.md" data-href="Template/한 업체만 선택하지 않아도 괜찮다.md" href="template\한-업체만-선택하지-않아도-괜찮다.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">* 한 업체만 선택하지 않아도 괜찮다</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="Template/여러 업체 고르고 하나만 주업체로 골라도 괜찮다..md" data-href="Template/여러 업체 고르고 하나만 주업체로 골라도 괜찮다..md" href="template\여러-업체-고르고-하나만-주업체로-골라도-괜찮다..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">* 여러 업체 고르고 하나만 주업체로 골라도 괜찮다.</a><br><br>
ITF(통합설비시설)<br>
-&nbsp;온라인 감사 시스템 감사 시에 사용<br>
-&nbsp;실제 운영 중인 컴퓨터에 테스트 값을 넣고 기대값이랑 비교한다.<br>
-&nbsp;온라인 감사 시스템 감사 시에 사용<br>
-&nbsp;실제 운영 중인 컴퓨터에 테스트 값을 넣고 기대값이랑 비교한다.
<br><br>
완전성 검사
<br>
<br>데이터가&nbsp;누락되지는 않았는지&nbsp;중복은 존재 하지 않는 지를 검사한다.&nbsp;<br>
** ex) 패러티 체크,&nbsp; RUN TO RUN, 거래 로그, 배지 레지스터
<br>
정확성 검사&nbsp;
<br>
<br>데이터가 정확한지를 판단하는 검사<br>
** ex) 체크 디지트, 합리성 체크
<br>
 각 검사에 대응하는 통제 -&gt;&nbsp;여긴 무조건 시험 나옴
<br><br><br>
BIA(비즈니스 영향 분석)
<br>
<br>BCP에서 가장 중요한 부분, 이거 하고 나서 위험 대응 전략을 수행한다.<br>
<a data-href="IT 거버넌스 및 관리 - 1#^8692a8" href="achive\cisa\domian2\kor\it-거버넌스-및-관리-1.html#^8692a8" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">IT 거버넌스 및 관리 - 1 &gt; ^8692a8</a>
<br>
BCP
<br>
<br>예방, 적발, 교정 통제 등
<br>가장 확실한 증거는 "테스트"와 훈련이다.<br>
정보 시스템의 중요한 부분은 외주 줄 때에&nbsp;꼭 BCP/DRP에 포함이 되어있어야 한다.<br>
BIA에서 정한 기준과 BCP를 다시 검토<br>
<a data-href="IT 거버넌스 및 관리 - 1#^94d4cb" href="achive\cisa\domian2\kor\it-거버넌스-및-관리-1.html#^94d4cb" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">IT 거버넌스 및 관리 - 1 &gt; ^94d4cb</a><br>
DRP
<br>
<br>재해 복구 계획이고 BCP 안에 DRP가 포함되어 있다.
<br> BCP의 책임은 경영진에 있다.<br>
  BCP는 "일관성"이 중요하다.<br><a data-href="IT 거버넌스 및 관리 - 1#^4336ea" href="achive\cisa\domian2\kor\it-거버넌스-및-관리-1.html#^4336ea" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">IT 거버넌스 및 관리 - 1 &gt; ^4336ea</a><br><br>
<br>클라우드 외주 시에도 책임은&nbsp;본사 책임이다.
<br>책임은 외주에게 넘어가지 않는다.
]]></description><link>achive\cisa\domian2\kor\it-거버넌스-및-관리-2.html</link><guid isPermaLink="false">Achive/CISA/Domian2/Kor/IT 거버넌스 및 관리 - 2.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 06:46:03 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[1.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Security has two major domains:<br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/65a8a861-3aaf-442a-991f-232116da09d9/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>"Offensive"<br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/56d20474-5660-4d9b-8bba-a47f0262b89f/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>"Defensive"<br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/75a04b29-89f7-479d-87d5-634526bbab9f/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>In this article, I will introduce the basic areas of security.<br>
Offensive Security
<br>Offensive security involves the process of finding vulnerabilities in applications to infiltrate computer systems, exploit software bugs, and gain unauthorized access to applications.<br>In short, it means acting like a “hacker” to stop hackers.<br>This concept is similar to the image we have of hackers.<br>
Defensive Security
<br>Defensive security differs somewhat from offensive security because it involves two main tasks.<br><br>
    
        
        
        
            Intrusion prevention and response tasks encompass a variety of defensive security activities. The primary tasks include:
            
                <br>User Cybersecurity Awareness
                <br>Asset Documentation and Management
                <br>System Updates and Patching
                <br>Preventive Security Device Configuration
                <br>Logging and Monitoring Device Setup
            
        
        
            
            The Blue Team is central to defensive security. The primary tasks of the Blue Team include:
            
                <br>Establishing policies in advance and educating employees
                <br>Preparing defenses against attacks on the system
            
            In essence, the Blue Team primarily handles defensive security. It involves establishing policies in advance, educating employees, and preparing the system to defend against attacks.
        <br>
    

<br><br>
    
    This document explains two key topics related to defensive security: SOC handling threat intelligence and DFIR (Digital Forensics and Incident Response).
    
        
        The SOC plays a central role in maintaining the security of an organization, detecting, analyzing, and responding to threats. The SOC uses security devices and technologies to monitor the network in real-time, identify potential threats, and address them quickly.
        
            <br>Threat Intelligence: The SOC uses Threat Intelligence to gather and analyze information on new threats and vulnerabilities. This intelligence is crucial for improving security policies and preparing defenses against threats.
            <br>Real-Time Monitoring: The SOC team monitors networks, systems, and applications in real-time to detect suspicious activities and investigate them promptly.
            <br>Incident Response: The SOC recognizes incidents quickly and minimizes threats through appropriate response procedures.
        
    
    
        
        DFIR combines Digital Forensics and Incident Response, focusing on investigating and responding to security incidents within an organization. Malware analysis plays a crucial role in this process.
        
            <br>Digital Forensics: Digital Forensics within DFIR involves collecting and analyzing evidence after a security incident to determine the cause and impact of the attack.
            <br>Incident Response: Incident response involves the quick handling and recovery process following a security incident. The goal is to minimize damage and take preventive measures to avoid similar incidents in the future.
            <br>Malware Analysis: Malware analysis is a significant part of DFIR, focusing on understanding the behavior and structure of malicious software to identify the attacker’s intent and strategy. This helps in formulating response strategies and strengthening security systems.
        
    <br><br><br>
    
        
        
            <br>Preparation: A prepared and trained team is essential to handle incidents. Ideally, various measures should be taken to prevent incidents from occurring in the first place.
            <br>Detection and Analysis: The team should have the necessary resources to detect incidents and further analyze the detected events to assess their severity.
            <br>Containment, Eradication, and Recovery: Once an incident is detected, it is crucial to stop it from spreading to other systems, eradicate the threat, and ensure the affected systems are restored. For example, if a system is infected with a virus, containment would involve preventing the virus from spreading to other systems, eradication would involve treating the virus, and recovery would ensure proper system restoration.
            <br>Post-Incident Activity: After a successful recovery, a report is generated, and lessons learned are shared to prevent similar incidents in the future.
        
    
  
    
        
        Malware refers to malicious software, including programs, documents, and files that can be stored on a disk or transmitted over a network. There are various types of malware, and the main types include the following:
        
            <br>Virus: A virus is a piece of code (a part of a program) that attaches itself to a program. It is designed to spread from one computer to another and can modify, overwrite, and delete files on the infected computer. The results can range from slowing down the computer to rendering it unusable.
            <br>Trojan Horse: A Trojan horse is a program that appears to perform a desirable function but actually performs malicious activities. It can create a backdoor in the system, allowing unauthorized access.
            <br>Worm: Unlike viruses, worms do not require a host program and can spread autonomously. They often exploit vulnerabilities in operating systems or applications to replicate and spread across networks.
            <br>Ransomware: Ransomware is a type of malware that encrypts the victim’s files and demands a ransom for the decryption key. It can cause significant damage to organizations and individuals.
        
    



]]></description><link>achive\tryhackme\jr-penetration-tester\보안-소개\eng\1..html</link><guid isPermaLink="false">Achive/tryhackme/Jr Penetration Tester/보안 소개/Eng/1..md</guid><pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:59:58 GMT</pubDate><enclosure url="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/65a8a861-3aaf-442a-991f-232116da09d9/image.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/65a8a861-3aaf-442a-991f-232116da09d9/image.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[1.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/06b48fdf-5dff-492a-80b8-2a1b4d6921ea/image.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><br>"공격적"<br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/4d88ac01-36ea-4dab-a268-85541ef4075b/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>"방어적"<br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/accfc629-2578-4a58-bb39-cfe21457a9a7/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>이 글에서는 기본적인 보안 영역에 대한 소개를 진행해보려고 합니다.<br>
공격적인 보안
<br>
<br>
공격적인 보안은 컴퓨터 시스템에 칩입하고 소프트웨어 버그를 악용하고, 응용 프로그램에 대한 무단 액세스를 얻기 위해 응용 프로그램의 허점을 찾는 과정입니다.

<br>
요컨대 해커를 막기 위해 “해커” 처럼 행동하는 것을 의미합니다.

<br>저희가 생각하는 해커의 이미지랑 비슷하다고 할 수 있겠네요<br>

<br>방어적인 보안

<br>
<br>방어적 보안은 두 가지 주요 작업과 관련되어 있기 때문에 공격적 보안과 다소 차이가 있습니다.
<br><br>
    
        
        
        
            
            침입 방지 및 대응 작업에는 다양한 방어 보안 작업이 포함됩니다. 주요 작업은 다음과 같습니다:
            
                <br>사용자 사이버 보안 인식
                <br>자산 문서화 및 관리
                <br>시스템 업데이트 및 패치
                <br>예방적 보안 장치 설정
                <br>로깅 및 모니터링 장치 설정
            
        
        
        
            
            
                침입이 발생했을 때, 이를 신속하게 감지하고 대응하는 것이 중요합니다. 이를 위해 다음과 같은 조치를 취해야 합니다:
            
            
                <br>실시간 모니터링 시스템 설정
                <br>의심스러운 활동에 대한 알림 설정
                <br>즉각적인 사고 대응 계획 마련
                <br>사고 후 분석 및 보고서 작성
            
        
        
        
            
            블루팀은 방어적 보안의 핵심입니다. 블루팀의 주요 작업은 다음과 같습니다:
            
                <br>미리 정책을 수립하고 직원들을 교육
                <br>시스템에 대한 공격에 대비하여 방어 체계를 준비
                <br>사고 발생 시 신속하게 대응하고 복구 절차를 이행
            
            즉, 블루팀은 주로 공격에 대비하는 방어적 보안 작업을 담당합니다.
        <br>
            
            이 문서에서는 방어적 보안과 관련된 두 가지 주요 주제인 위협 인텔리전스를 다루는 SOC와 DFIR(Digital Forensics and Incident Response)에 대해 설명합니다.
        <br>
            
            SOC는 조직의 보안을 유지하고 위협을 탐지, 분석, 대응하는 중심적인 역할을 합니다. SOC는 보안 장비와 기술을 사용하여 실시간으로 네트워크를 모니터링하고, 잠재적인 위협을 식별하며, 이를 신속하게 처리합니다.
            
                <br>위협 인텔리전스: SOC는 위협 인텔리전스(Threat Intelligence)를 사용하여 새로운 위협과 취약점에 대한 정보를 수집하고 분석합니다. 이러한 인텔리전스는 보안 정책을 개선하고 위협에 대한 대비책을 수립하는 데 중요한 역할을 합니다.
                <br>실시간 모니터링: SOC 팀은 네트워크, 시스템, 애플리케이션을 실시간으로 모니터링하여 의심스러운 활동을 탐지하고 이를 신속히 조사합니다.
                <br>사고 대응: SOC는 사고 발생 시 이를 신속하게 인식하고, 적절한 대응 절차를 통해 위협을 최소화합니다.
            
        <br>
            
            DFIR은 디지털 포렌식과 사고 대응을 결합한 용어로, 조직에서 발생한 보안 사고를 조사하고 대응하는 데 초점을 맞추고 있습니다. 이 과정에서 맬웨어 분석이 중요한 역할을 합니다.
            
                <br>디지털 포렌식: DFIR의 디지털 포렌식은 보안 사고가 발생한 후 증거를 수집하고 분석하여 공격의 원인과 영향을 파악합니다.
                <br>사고 대응: 사고 대응은 보안 사고가 발생했을 때, 이를 신속하게 처리하고 복구하는 과정을 포함합니다. 이는 손실을 최소화하고, 유사한 사고가 재발하지 않도록 예방 조치를 취하는 것을 목표로 합니다.
                <br>맬웨어 분석: 맬웨어 분석은 DFIR의 중요한 부분으로, 악성 소프트웨어의 행동과 구조를 분석하여 공격자의 의도와 전략을 파악합니다. 이를 통해 대응 방안을 수립하고 보안 체계를 강화할 수 있습니다.
            
        <br>
            
            
                <br>준비: 사고를 처리할 준비가 되어 있고 교육을 받은 팀이 필요합니다. 이상적으로는 처음부터 사고가 발생하지 않도록 다양한 조치를 취해야 합니다.
                <br>탐지 및 분석: 팀은 사고를 탐지하는 데 필요한 리소스를 보유하고 있으며, 감지된 사건을 추가로 분석하여 심각도를 파악하는 것이 중요합니다.
                <br>봉쇄, 근절 및 복구: 사고가 감지되면 다른 시스템에 영향을 미치지 않도록 중지하고 제거하며 영향을 받은 시스템을 복구하는 것이 중요합니다. 예를 들어, 시스템이 컴퓨터 바이러스에 감염된 것을 알게 되면 바이러스가 다른 시스템으로 확산되는 것을 막고(억제), 바이러스를 치료(박멸)하며 시스템 복구를 보장합니다.
                <br>사고 후 활동: 성공적인 복구 후에는 보고서를 생성하고 학습된 교훈을 공유하여 향후 유사한 사고를 방지합니다.
            
        <br>
            
            맬웨어는 악성 소프트웨어를 의미하며, 이는 디스크에 저장되거나 네트워크를 통해 전송될 수 있는 프로그램, 문서 및 파일을 포함합니다. 맬웨어에는 다양한 유형이 있으며, 주요 유형은 다음과 같습니다.
            
                <br>바이러스: 바이러스는 자신을 프로그램에 첨부하는 코드 조각(프로그램의 일부)입니다. 한 컴퓨터에서 다른 컴퓨터로 확산되도록 설계되었으며, 감염된 컴퓨터에서 파일을 변경, 덮어쓰기 및 삭제할 수 있습니다. 그 결과 컴퓨터의 성능 저하부터 심각한 경우 사용할 수 없게 되는 상황이 발생할 수 있습니다.
                <br>트로이 목마: 트로이 목마는 겉으로는 유용해 보이는 기능을 제공하지만, 그 아래에 악성 기능을 숨기는 프로그램입니다. 예를 들어, 피해자는 수상한 웹사이트에서 비디오 플레이어를 다운로드하여, 공격자가 시스템을 완전히 제어할 수 있도록 허용할 수 있습니다.
                <br>랜섬웨어: 랜섬웨어는 사용자의 파일을 암호화하는 악성 프로그램입니다. 암호화된 파일은 특정 암호를 입력하지 않으면 읽을 수 없게 되며, 공격자는 사용자가 '몸값'을 지불하면 암호를 제공하여 파일을 복구할 수 있도록 합니다.
            
        <br>
        
        
        
        
        
        
        
        
        
        
    

]]></description><link>achive\tryhackme\jr-penetration-tester\보안-소개\kor\1..html</link><guid isPermaLink="false">Achive/tryhackme/Jr Penetration Tester/보안 소개/Kor/1..md</guid><pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:59:08 GMT</pubDate><enclosure url="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/06b48fdf-5dff-492a-80b8-2a1b4d6921ea/image.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/06b48fdf-5dff-492a-80b8-2a1b4d6921ea/image.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[1.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>“Pasted image 20240812103222.png” could not be found.<br><a data-href="2. Security Principles" href="achive\tryhackme\jr-penetration-tester\침투-테스트\eng\2.-security-principles.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">2. Security Principles</a><br>Here is the English translation of your text with the specified formatting:<br>"A penetration test is an authorized audit of the security and defenses of a computer system, which the system owner has agreed to. In this sense, it has the legitimacy of penetration, but it must not exceed the agreed-upon scope.<br>Exceeding this scope would turn the test into hacking.<br><br>
    
        
        
        
        ROE is a document created at the early stages of a penetration testing contract.
        
        
        Penetration testing can have various objectives and goals within its scope. Therefore, penetration tests are not all the same, and there is no one-size-fits-all approach to how penetration testers should proceed.
        The steps performed by a penetration tester during an engagement are referred to as the methodology. A practical methodology involves actions taken in a smart way that are relevant to the current situation. Each situation may require a different methodology. For example, the methodology used to test the security of a web application may not be practical when testing the security of a network, as these are different domains.
        
        
        
        OSSTMM: The OSSTMM provides a detailed framework for testing strategies for systems, software, applications, communications, and the human aspect of cybersecurity.
        This methodology mainly focuses on how these systems and applications communicate, so it includes methodologies for:
        
            <br>Communications (telephone, VoIP, etc.)
            <br>Wired networks
            <br>Wireless communications
        
    

]]></description><link>achive\tryhackme\jr-penetration-tester\침투-테스트\eng\1..html</link><guid isPermaLink="false">Achive/tryhackme/Jr Penetration Tester/침투 테스트/Eng/1..md</guid><pubDate>Tue, 13 Aug 2024 04:18:24 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Security Principles]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>“Pasted image 20240812105418.png” could not be found.<br><br>
    
        
        
        Principles of information security to protect data and safeguard systems from abuse.
        
        The model of confidentiality, integrity, and availability (CIA) consists of these three principles and has become an industry standard today. This model helps in making decisions about the value of the data and what is needed in a business.
        
        
        Confidentiality is about protecting data from unauthorized access and misuse. Organizations always store some form of sensitive data within their systems. Providing confidentiality is about protecting this data from unintended access by anyone other than the authorized individuals.
        
        Integrity ensures that data remains unaltered except for authorized changes. Data can be changed due to careless handling, system errors, or unauthorized access. In security principles, integrity is maintained if information remains unchanged during storage, transmission, and usage, ensuring unauthorized individuals cannot alter the data (e.g., data breaches).
        
        To be useful, data must always be accessible and available to users. Availability is an essential element.
        
        It is important to manage and correctly define various levels of access to information technology systems that individuals need.
        The level of access granted to individuals is determined by two basic factors:
        
            <br>The role/function of the individual within the organization
            <br>The sensitivity of the information stored in the system
        
        Two key concepts used in assigning and managing user access rights are PIM (Privileged Identity Management) and PAM (Privileged Access Management).
        Initially, these two concepts may seem similar. However, they are different. PIM is used to translate user roles within an organization into access roles within the system. In contrast, PAM primarily deals with managing the privileges associated with system access.
        A critical aspect of access and privilege control is the principle of least privilege. In simple terms, users should be given only the minimum privileges necessary to perform their duties.
        PAM integrates more than just access assignment. It also includes security policy enforcement such as password management, policy auditing, and reducing the attack surface of systems.
        
        Before discussing security models in detail, let's consider the three elements of CIA: confidentiality, integrity, and availability.
        According to security models, any system or technology that stores information is referred to as an information system, and this is how systems and devices are referenced in this context.
        Let's look at some popular and effective security models used to achieve the three elements of CIA.
        
        The Bell-La Padula Model is used to achieve confidentiality. This model assumes a hierarchical structure within an organization where everyone's responsibilities/roles are well defined.
        This model operates by granting access to data (referred to as objects) based on a "write-up, read-down" rule. It ensures that individuals can access only the data they need.
        
        
        The Biba Model is similar to the Bell-La Padula Model but focuses on integrity rather than confidentiality in CIA.
        This model applies rules summarized as "write-up, read-down." This means that a subject can write to information at its own level or lower but can only read data at its level or higher.
        
        The Biba Model is used in situations or organizations where integrity is more critical than confidentiality. For example, in software development, developers may need access only to the code necessary for their tasks and not to other critical information.
        
        Threat modeling is the process of reviewing, improving, and testing security protocols in an organization's IT infrastructure and services.
        An important step in the threat modeling process is identifying potential threats and vulnerabilities that a system or application may face.
        The threat modeling process is similar to risk assessments performed in the workplace for employees and customers, following similar principles.
        
            <br>Preparation
            <br>Identification
            <br>Mitigation
            <br>Review
        
        To assist, frameworks such as STRIDE (Spoofing, Tampering, Repudiation, Information Disclosure, Denial of Service, and Elevation of Privilege) and PASTA (Process for Attack Simulation and Threat Analysis) are available. Below, we will discuss STRIDE in detail. STRIDE, developed by two Microsoft security researchers in 1999, remains influential today. STRIDE includes six key principles.
        
        Security breaches are referred to as incidents. Despite stringent threat models and secure system designs, incidents do occur. The actions taken to address and remediate threats are known as Incident Response (IR) and are a crucial part of a career in cybersecurity.
        Incident response processes are often covered in security certifications such as those offered by CISA.
        Incidents are classified using urgency and impact ratings. Urgency is determined by the type of attack faced, the location of the affected system, and the impact on business operations.
        Incidents are responded to by Computer Security Incident Response Teams (CSIRTs) that are pre-organized with technical knowledge of the current incident. To successfully resolve an incident, the following six steps of incident response are often listed in the table below.
        
    

]]></description><link>achive\tryhackme\jr-penetration-tester\침투-테스트\eng\2.-security-principles.html</link><guid isPermaLink="false">Achive/tryhackme/Jr Penetration Tester/침투 테스트/Eng/2. Security Principles.md</guid><pubDate>Tue, 13 Aug 2024 04:19:06 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Using the Application]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>This section teaches you how to manually review a web application for security issues using only the tools built into your browser.<br>Below is a brief explanation of the built-in browser tools you will use:<br>
<br>View Source - View the human-readable source code of a website using your browser.
<br>Inspector - Learn how to inspect page elements and change them to view usually blocked content.
<br>Debugger - Inspect and control the flow of JavaScript on a page.
<br>Network - Review all network requests made by the page.
<br><br>Even basic browsing can lead to important information or access to certain pages. Using these functions, you can conduct simple security checks.<br>Below is a useful URL for website exploration provided by Tryhackme.<br><br>
    
    

<br><br><br>Let's start the practice. First, connect to the website provided. Of course, make sure to boot up the virtual machine within the website.<br>Once you boot it up, you'll see a screen like the one below.<br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/LCYCp/btsg9LUBfG3/vlKJEKE97XCWPs3r1zbbfk/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>At first, I thought I needed to find a flag within the HTML of this page, so I searched here and there using developer tools.<br>But that wasn't what the challenge was asking for. Let's first look at the HTML code.<br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/KqbUN/btshia6iN1r/RlrHPzWm4XkY15Zi2Aj5k0/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>If you look carefully, you’ll see some "href" tags pointing to certain locations. So I started investigating these tags. I used the method of simply following the tags to see where they led.<br>However, I couldn't find any answers within the links embedded in the navigation (nav) section. But while searching through the comments, I discovered something at the very top:<br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/B8Blu/btsg9ORjjv6/K87WZ0wUfqFdUKhBn1kJwK/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>I found this part. You need to follow the page mentioned here.<br>URL + the above-mentioned page.<br>Then you'll see something like this:<br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/b6fC50/btsg9NkxSfy/XSZH9gOzdXijXJdkzp9ic1/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>This is the answer to the first question.<br>The second challenge follows a similar approach.<br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/cUqmDe/btsg9PpcyWf/YeQXddqxVdJgpVl4LPELG0/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>This is the code I showed you earlier. If you look closely, you’ll notice an unused path /secret-page. You need to access this page using the same method as before.<br>If you do this:<br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/8mCTn/btshhIPVkbk/mRSSzHoPbUTvK42purCfQ1/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>You’ll find another answer.<br>The third challenge took me quite a bit of time. I initially thought that entering random links would give me the answer. But if you read the question carefully, you'll find the solution.<br>“HTML code can be used to include external files such as CSS, JavaScript, and images. In this example, we can see that these files are all stored in the same directory. If you view this directory in a web browser, there is a configuration error. Instead of a blank page or a 403 Forbidden error page (indicating you don't have access to the directory), directory listing is enabled, which lists all the files in the directory. Sometimes this isn't an issue, and all files in the directory are publicly viewable. However, in some cases, backup files, source code, or other confidential information might be stored there. In this case, you will find the flag in a flag.txt file.”<br>It clearly mentions that directory "listing" is enabled. We can view the directories that make up the source using developer tools.<br>Specifically:<br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/2rlJh/btshh7hCZhp/cLOqKZpfZxaukKAy6bCpg0/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>This one here. I initially tried the approach of accessing the answer by entering the URL + assets + flag.txt, but there’s another method that I will describe here.<br>The first method is as described: URL + assets + flag.txt.<br>You can directly access the flag file, which contains the answer.<br>The second method involves entering:<br>URL + assets.<br>If you do this:<br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/bDZfpj/btshh97peo8/uA7klNP2dYQD7oxIIQmTi1/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>You'll see the files inside. Among them, you need to access flag.txt to find the answer.<br>The last challenge was more difficult than expected because it required a step-by-step approach. Let's proceed in order. When you look at the comments, you'll see that the framework currently in use is mentioned with a link.<br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/bOTar9/btshbud7i0g/oz2SlA3LE6K3Ms6KA7Hg61/img.png" referrerpolicy="no-referrer"> <br>When you access the link,<br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/bngvW4/btshiiJNMQ5/qkuYYhnlGkhQ0B4Kn0pkAK/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>you'll see a screen like this. I see it in Korean because my browser is set to automatic translation. We saw earlier that the version mentioned in the comments was 1.2, but the current version is 1.3. Keep this difference in mind. Let's head over to the documentation from here. <br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/bHV7ly/btsheEtm6BE/Njj7z8p3ZMpduc5yKMJLd1/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>The documentation states that if you use this framework, you can create that link and log in with that information. So, what does the change log say? Let's take a look. <br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/dXeV6i/btshi72aF7k/de9WslotkvuQHBicwtwSb1/img.png" referrerpolicy="no-referrer"> We can learn many things here, but we need to focus on version 1.3. Before this update, a file called tmp.zip was created in the directory, and it was accessible. So, we should check that, right? However, in the assets directory, which we have access to, there was no such file. Therefore, we need to log in on the login page we saw earlier, right? Please log in using the information you remembered earlier. <br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/I2Q7C/btshi72aMpC/kWDBqDkoauuLoZxkDVu1h0/img.png" referrerpolicy="no-referrer"> <br>After logging in, you might see a flag similar to the one above. But that's not the answer. We clearly saw that the issue of accessing tmp.zip was fixed in version 1.3. However, we are currently accessing a website that uses version 1.2. Therefore, we should be able to access that file. <br>So, if you add tmp.zip to the link, you should be able to download that file. If you read the file, you'll find the answer. This practice was something I've done before, but it was the first time I approached it by carefully gathering and deducing information step by step. It made the process more interesting, and I feel like I still have a lot to learn. ### 3. Developer Tools – Inspector All modern browsers come with developer tools. These are toolkits that help web developers debug web applications and allow you to peek inside a website to check your progress. As penetration testers, we can leverage these tools to gain a much better understanding of web applications. We are particularly focused on three features of the developer tools: Inspector, Debugger, and Network. ## Practice This practice is a continuation of the previous one. Move to the article page and manipulate the CSS and HTML of the third article. <br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/TgMpW/btshiGRcGug/3iQ9XU97TKQUaqI5JDJ1Xk/img.png" referrerpolicy="no-referrer"> <br>When you first access the page, you'll see a screen like this. Now, let's look at the HTML and recognize the situation to resolve it. The top-level tag hiding the screen is <br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/ddA3Wv/btshjefQADt/9PbuCw2XpEcK1I2LnYmKX0/img.png" referrerpolicy="no-referrer"> <br>as shown above. The CSS class is also mentioned. Let's check that part. <br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/NQTrx/btsg9MMJntl/HtwGLgHVsO1pQl7nIirVk0/img.png" referrerpolicy="no-referrer"> <br>When we look at the CSS, we see something like this. However, the display is set to block. So, what should we do? You need to change the display value to none. After making this change, the answer should appear on the screen. ### 4. Developer Tools – Debugger This panel of the developer tools is for JavaScript debugging, an excellent feature for web developers who want to figure out why something isn't working. However, as penetration testers, it provides us with options to dive deep into the JavaScript code. In Firefox and Safari, this feature is called Debugger, while in Google Chrome, it is called Sources. ## Practice First, enter the contact section of the link, and in the assets folder, you'll see a file called flash.min.js. <br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/bbQrol/btshh8OlE51/ztaPBk3Y8xbqfLbY4U2TKk/img.png" referrerpolicy="no-referrer"> <br>This small piece of JavaScript removes the red popup from the page. We can utilize another feature of the debugger called breakpoints. This allows us to force the browser to stop processing the JavaScript and pause the current execution. Click on the line number that contains the above code, and it will turn blue. You have now inserted a breakpoint on this line. If you refresh the page, you'll notice that the red box remains on the page and contains the flag. By doing this and double-clicking, you can stop at the breakpoint you've marked and find the answer. ## 5. Developer Tools – Network Using the Network tab in the developer tools, you can track all external requests made by a webpage. Click on the Network tab and refresh the page to see all the files being requested by the page. <br><img alt="Screenshot" src="https://blog.kakaocdn.net/dn/n3leT/btshcgsMS6a/B1YEU8GhF0TMnUoKgrKPbk/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>Try this on the contact page. If the list becomes a bit cluttered, you can clear it by clicking on the trash icon. With the Network tab open, fill out the contact form and press the Send Message button. You will see the event in the Network tab, and this is a form submission using a method called AJAX. AJAX is a method of exchanging data with a web application in the background, without interfering with the current webpage. Inspect the new item generated in the Network tab by the contact form, and you will see the page where the data was sent to reveal the flag. This practice also takes place on the CONTACT page. --- Let me know if you need any more translations or explanations!]]></description><link>achive\tryhackme\jr-penetration-tester\침투-테스트\eng\3.-using-the-application.html</link><guid isPermaLink="false">Achive/tryhackme/Jr Penetration Tester/침투 테스트/Eng/3. Using the Application.md</guid><pubDate>Tue, 13 Aug 2024 00:38:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://blog.kakaocdn.net/dn/LCYCp/btsg9LUBfG3/vlKJEKE97XCWPs3r1zbbfk/img.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://blog.kakaocdn.net/dn/LCYCp/btsg9LUBfG3/vlKJEKE97XCWPs3r1zbbfk/img.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[1.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>“Pasted image 20240812103300.png” could not be found.<br>침투&nbsp;테스트는&nbsp;시스템&nbsp;소유자가&nbsp;동의한&nbsp;컴퓨터&nbsp;시스템의&nbsp;보안&nbsp;및&nbsp;방어에&nbsp;대한&nbsp;승인된&nbsp;감사\니다이러한&nbsp;의미에서&nbsp;침투의&nbsp;합법성을 가지고 있지만, 그외 부분을 벗어나면 안됩니다!<br> 그 외의 부분을 벗어나면 테스트가 아니라 해킹이 되기 때문입니다. <br><br>
    
        
        
        
        ROE는 침투 테스트 계약의 초기 단계에서 생성되는 문서입니다.
        
        
        침투 테스트는 범위 내에서 다양한 목적과 목표를 가질 수 있습니다. 이 때문에 침투 테스트는 동일하지 않으며 침투 테스터가 어떻게 접근해야 하는지에 대해 절대적인 기준은 존재하지 않습니다. 
        참여 중에 침투 테스터가 수행하는 단계를 방법론이라고 합니다. 실제로 유용한 방법론은 효율적인 방법으로 취해진 조치가 현 상황에 잘 들어맞습니다.  각 상황마다 들이맞는 방법론이 다른 것입니다. 예를 들어, 웹 애플리케이션의 보안을 테스트하는 데 사용할 방법론을 갖는 것은 네트워크의 보안을 테스트해야 할 때 실용적이지 않습니다. 두 영역은 다르기 때문입니다.
        
        
        
        OSSTMM: OSSTMM은 시스템, 소프트웨어, 애플리케이션, 통신 및 사이버 보안의 인적 측면에 대한 테스트 전략의 상세한 프레임워크를 제공합니다.
        이 방법론은 주로 이러한 시스템과 애플리케이션이 통신하는 방식에 초점을 맞추므로 다음을 위한 방법론이 포함됩니다:
        
            <br>통신(전화, VoIP 등)
            <br>유선 네트워크
            <br>무선 통신
        
    

]]></description><link>achive\tryhackme\jr-penetration-tester\침투-테스트\kor\1..html</link><guid isPermaLink="false">Achive/tryhackme/Jr Penetration Tester/침투 테스트/Kor/1..md</guid><pubDate>Tue, 13 Aug 2024 04:17:11 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2. 보안 원칙]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>“Pasted image 20240812105418.png” could not be found.<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="A_A-s-Tech-Blog/Obsidian_Remote/정보보안/tryhackme/Jr Penetration Tester/보안 소개/Kor/1." data-href="A_A-s-Tech-Blog/Obsidian_Remote/정보보안/tryhackme/Jr Penetration Tester/보안 소개/Kor/1." href="A_A-s-Tech-Blog\Obsidian_Remote\정보보안\tryhackme\Jr Penetration Tester\보안 소개\Kor\1." class="internal-link" target="_self" rel="noopener">1.</a><br>
<a data-href="IT 감사 프로세스 - 1" href="achive\cisa\domain1\kor\it-감사-프로세스-1.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">IT 감사 프로세스 - 1</a><br>
    
        
        
        데이터를 보호하고 남용으로부터 시스템을 보호하는 정보 보안의 원칙
        
        기밀성, 무결성 및 가용성(CIA),  세 가지로 구성된 이 모델은 오늘날 빠르게 업계 표준이 되었습니다. 이 모델은 적용되는 데이터의 가치와 비즈니스에서 필요한 결정을 내리는데 도움이 됩니다.
        
        
        기밀성은 무단 액세스 및 오용으로부터 데이터를 보호하는 것입니다. 조직은 항상 어떤 형태의 민감한 데이터를 시스템에 저장합니다. 기밀성을 제공하는 것은 의도하지 않은 누군가로부터 이 데이터를 보호하는 것과 같습니다. 즉 허용된 누군가 이외에 데이터에 접근하는 것을 막아야 합니다. 
        
        무결성은 보안의 삼 요소 중에서 승인된 변경이 없는 한 데이터가 언제나 무결한상태를 유지하는 것입니다. 부주의한 접근 및 이용, 정보 시스템의 오류, 무단 접근 및 이용 등으로 인해 정보가 변경될 수 있습니다.  보안 원칙에서는 정보를 수정하지 않고 저장되거나, 전송 및 사용하는 동안 정보가 변경되지 않은 상태로 유지될 때 무결성이 충족되는 것으로 판단합니다. 이를 위해서는 권한이 없는 사람이 데이터를 변경할 수 없도록 조치를 취해야 합니다(예: 기밀 위반).
        
        데이터가 유용하려면 언제든 사용자가 데이터를 사용할 수 있고 액세스할 수 있어야 합니다. 가용성은 그러한 요소입니다. 
        
        개인이 필요로 하는 정보 기술 시스템에 대한 다양한 액세스 수준을 관리하고 올바르게 정의하는 것이 중요합니다.
        개인에게 제공되는 액세스 수준은 두 가지 기본 요소에 따라 결정됩니다:
        
            <br>조직 내 개인의 역할/기능
            <br>시스템에 저장되는 정보의 민감도
        
        개인의 액세스 권한을 할당하고 관리하는 데 두 가지 주요 개념이 사용되며, PIM(Privileged Identity Management) 및 PAM(Privileged Access Management)이 사용됩니다.
        처음에는 이 두 개념이 같은 것처럼 보일 수 있습니다. 그러나 그 둘은 서로 다릅니다. PIM은 조직 내의 사용자 역할을 시스템의 액세스 역할로 변환하는 데 사용됩니다. 반면 PAM은 무엇보다도 시스템의 액세스가 갖는 권한 관리입니다.
        권한 및 액세스 제어를 논의할 때 필수적인 것은 최소 권한의 원칙입니다. 간단히 말해, 사용자에게는 최소한의 권한만 부여되어야 하며, 의무를 수행하는 데 절대적으로 필요한 권한만 부여되어야 합니다.
        PAM은 액세스 할당 이상의 기능을 통합합니다. 또한 비밀번호 관리, 정책 감사, 시스템이 직면하는 공격 표면 감소와 같은 보안 정책 시행을 포함합니다.
        
        보안 모델에 대해 자세히 논의하기 전에 CIA의 세 가지 요소인 기밀성, 무결성 및 가용성을 생각해 봅시다. 
        보안 모델에 따르면 정보를 저장하는 모든 시스템 또는 기술을 정보 시스템이라고 하며, 이 작업에서 시스템 및 장치를 참조하는 방법입니다.
        CIA 3요소의 세 가지 요소를 달성하는 데 사용되는 인기 있고 효과적인 몇 가지 보안 모델을 살펴보겠습니다.
        
        Bell-La Padula 모델은 기밀성을 달성하는 데 사용됩니다. 이 모델에는 모든 사람의 책임/역할이 잘 정의되어 있는 조직의 계층 구조와 같은 몇 가지 가정이 있습니다.
        이 모델은 엄격하게 알 필요가 있는 데이터(객체라고 함)에 대한 액세스 권한을 부여하여 작동합니다. 이 모델은 "쓰기 금지, 읽기 금지" 규칙을 사용합니다. 필요한 사람이 필요한 데이터에 접근 가능한 모델입니다. 
        
        
        Biba 모델은 틀림없이 Bell-La Padula 모델과 동일하지만 CIA의 무결성을 위한 것입니다.
        이 모델은  데이터 및 사용자에게 "기록하지 않고 읽지 않음"으로 요약할 수 있는 규칙을 적용합니다. 이 규칙은 주체가 해당 권한 수준 이하의 정보에 내용을 작성하거나 쓸 수 있지만 해당 수준 위의 데이터만 읽을 수 있음을 의미합니다.
        
        Biba 모델은 기밀성보다 무결성이 더 중요한 조직이나 상황에서 사용됩니다. 예를 들어 소프트웨어 개발에서 개발자는 작업에 필요한 코드에만 액세스할 수 있습니다. 데이터베이스 등과 같은 중요한 정보에 액세스할 필요가 없을 수도 있습니다.
        
        위협 모델링은 조직의 정보 기술 인프라 및 서비스에 있는 보안 프로토콜을 검토, 개선 및 테스트하는 프로세스입니다.
        위협 모델링 프로세스의 중요한 단계는 애플리케이션 또는 시스템이 직면할 수 있는 가능성 있는 위협, 시스템 또는 애플리케이션이 취약할 수 있는 취약성을 식별하는 것입니다.
        위협 모델링 프로세스는 직원과 고객을 위해 작업장에서 수행되는 위험 평가와 매우 비슷합니다. 원칙과 같습니다.
        
            <br>준비
            <br>식별
            <br>완화
            <br>검토
        
        이를 돕기 위해 STRIDE(스푸핑, 데이터 변조, 부인 위협, 정보 공개, 서비스 거부 및 권한 상승) 및 PASTA(공격 시뮬레이션 및 프로세스를 위한 프로세스)와 같은 프레임워크가 있습니다. 아래에서 STRIDE에 대해 자세히 설명하겠습니다. 1999년 두 명의 Microsoft 보안 연구원이 작성한 STRIDE는 오늘날에도 큰 영향을 끼치고 있습니다. STRIDE에는 6가지 주요 원칙이 포함되어 있습니다.
        
        보안 위반을 인시던트(사고)라고 합니다. 모든 엄격한 위협 모델과 안전한 시스템 설계에도 불구하고 사고는 발생합니다. 위협을 해결하고 수정하기 위해 취한 조치를 사고 대응(IR)이라고 하며 사이버 보안의 전체 경력 경로입니다.
         이에 대한 사고 대응 프로세스등은 CISA와 같은 보안 자격증에서 자주 출제되곤 합니다.
        인시던트는 긴급도 및 영향 등급을 사용하여 분류됩니다. 긴급성은 직면한 공격의 유형, 영향을 받는 시스템에 의해 영향이 결정되는 위치 및 비즈니스 운영에 미치는 영향에 따라 결정됩니다.
        사고는 시스템 및/또는 현재 사고에 대한 기술적 지식을 갖춘 직원 그룹으로 미리 구성된 컴퓨터 보안 사고 대응 팀(CSIRT)에 의해 대응됩니다. 인시던트를 성공적으로 해결하기 위해 이러한 단계는 종종 아래 표에 나열된 인시던트 대응의 6단계라고 합니다.
        
    

]]></description><link>achive\tryhackme\jr-penetration-tester\침투-테스트\kor\2.-보안-원칙.html</link><guid isPermaLink="false">Achive/tryhackme/Jr Penetration Tester/침투 테스트/Kor/2. 보안 원칙.md</guid><pubDate>Tue, 13 Aug 2024 04:17:54 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[응용 프로그램 사용]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>
<br>이 내용은 tryhackme Jr Penetration Tester 항목에서의 실습입니다. *
<br><br>이번에는 브라우저에 내장된 도구만을 사용하여 보안 문제에 대해 웹 애플리케이션을 수동으로 검토하는 방법을 배웁니다.<br>다음은&nbsp;사용할&nbsp;내장&nbsp;브라우저&nbsp;도구에&nbsp;대한&nbsp;간략한&nbsp;설명입니다.<br>
<br>소스&nbsp;보기&nbsp;-&nbsp;브라우저를&nbsp;사용하여&nbsp;웹사이트의&nbsp;사람이&nbsp;읽을&nbsp;수&nbsp;있는&nbsp;소스&nbsp;코드를&nbsp;봅니다.
<br>검사기&nbsp;-&nbsp;페이지&nbsp;요소를&nbsp;검사하고&nbsp;일반적으로&nbsp;차단된&nbsp;콘텐츠를&nbsp;보기&nbsp;위해&nbsp;변경하는&nbsp;방법을&nbsp;알아봅니다.
<br>디버거&nbsp;-&nbsp;페이지의&nbsp;JavaScript&nbsp;흐름&nbsp;검사&nbsp;및&nbsp;제어
<br>네트워크&nbsp;-&nbsp;페이지가&nbsp;만드는&nbsp;모든&nbsp;네트워크&nbsp;요청을&nbsp;확인합니다.
<br><br>-&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;기본적인 검색만으로도 중요한 정보나 페이지 등에 접근을 할 수 있습니다.&nbsp;이러한 기능을 이용하여 간단한 보안 검사가 가능합니다.<br>** 아래의 내용은 Tryhackme에서 제공하는 웹 사이트 탐색 시 유용한 url 입니다. <br><br>
    
    

<br><br><br>실습에&nbsp;들어가겠습니다.&nbsp;먼저&nbsp;제공받은&nbsp;웹&nbsp;사이트로&nbsp;접속합니다.&nbsp;물론&nbsp;그&nbsp;전에&nbsp;웹&nbsp;사이트&nbsp;내에&nbsp;있는&nbsp;가상머신을&nbsp;구동해주세요.<br>구동하면&nbsp;아래와&nbsp;같은&nbsp;화면이&nbsp;나타납니다.<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/LCYCp/btsg9LUBfG3/vlKJEKE97XCWPs3r1zbbfk/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>저는 처음에 이 페이지의&nbsp;html에서&nbsp;flag를 찾아야 하나 하고 개발자 도구로 이리 저리 뒤져봤습니다.<br>하지만 문제는 그런 걸 바라는 게 아니었습니다.&nbsp;일단&nbsp;html&nbsp;코드부터 살펴보겠습니다.<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/KqbUN/btshia6iN1r/RlrHPzWm4XkY15Zi2Aj5k0/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>잘 보시면&nbsp;"href"&nbsp;태그가 어딘가를 가리키는 것들이 보이실 겁니다.&nbsp;저는 그래서 저 태그들을 유심히 찾아봤습니다.&nbsp;일단 무작정 태그들을 따라 들어가 찾아보는 방식을 사용했습니다.<br>하지만&nbsp;nav&nbsp;안에 배치된 링크들에서는 답을 찾을 수가 없었습니다.&nbsp;그러다가 주석을 뒤지다가 맨 상단의<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/B8Blu/btsg9ORjjv6/K87WZ0wUfqFdUKhBn1kJwK/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>이 부분을 발견했습니다.&nbsp;여기에 적혀있는 페이지를 타고 들어가시면 됩니다..<br>주소&nbsp;+&nbsp;위 링크 페이지<br>그렇게 되면<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/b6fC50/btsg9NkxSfy/XSZH9gOzdXijXJdkzp9ic1/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>아래와 같은 답이 보여지게 됩니다.&nbsp;하지만 이건 첫 번째 답입니다.<br>두번째 문제도 이와 같은 방식을 취합니다.<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/cUqmDe/btsg9PpcyWf/YeQXddqxVdJgpVl4LPELG0/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>아까 보여드린 코드죠?&nbsp;여기서 잘 보면 사용하지 않은&nbsp;/secret-page&nbsp;가 있는데 이곳으로 아까와 같은 방식으로 접속해주면 됩니다.<br>그러면<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/8mCTn/btshhIPVkbk/mRSSzHoPbUTvK42purCfQ1/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>아래와 같은 답을 보여주게 됩니다.<br>3번째 문제부터는 저는 개인적으로 꽤 시간이 걸렸습니다.&nbsp;무작정 링크를 입력하면 답이 나올 거라고 생각했거든요.&nbsp;하지만 문제를 잘 읽어보면 해답이 나와 있었습니다.<br>“HTML&nbsp;코드를&nbsp;사용하여&nbsp;CSS, JavaScript&nbsp;및&nbsp;이미지와&nbsp;같은&nbsp;외부&nbsp;파일을&nbsp;포함할&nbsp;수&nbsp;있습니다.&nbsp;이&nbsp;예에서는&nbsp;이러한&nbsp;파일이&nbsp;모두&nbsp;같은&nbsp;디렉터리에&nbsp;저장되어&nbsp;있음을&nbsp;알&nbsp;수&nbsp;있습니다.&nbsp;웹&nbsp;브라우저에서&nbsp;이&nbsp;디렉터리를&nbsp;보면&nbsp;구성&nbsp;오류가&nbsp;있는&nbsp;것입니다.&nbsp;표시되어야&nbsp;하는&nbsp;것은&nbsp;디렉토리에&nbsp;대한&nbsp;액세스&nbsp;권한이&nbsp;없다는&nbsp;오류가&nbsp;있는&nbsp;빈&nbsp;페이지&nbsp;또는&nbsp;403 Forbidden&nbsp;페이지입니다.&nbsp;대신&nbsp;디렉토리&nbsp;목록&nbsp;기능이&nbsp;활성화되어&nbsp;실제로&nbsp;디렉토리의&nbsp;모든&nbsp;파일을&nbsp;나열합니다.&nbsp;때때로&nbsp;이것은&nbsp;문제가&nbsp;되지&nbsp;않으며&nbsp;디렉토리의&nbsp;모든&nbsp;파일은&nbsp;공개적으로&nbsp;볼&nbsp;수&nbsp;있지만&nbsp;경우에&nbsp;따라&nbsp;백업&nbsp;파일,&nbsp;소스&nbsp;코드&nbsp;또는&nbsp;기타&nbsp;기밀&nbsp;정보가&nbsp;여기에&nbsp;저장될&nbsp;수&nbsp;있습니다.&nbsp;이&nbsp;경우&nbsp;flag.txt&nbsp;파일에&nbsp;플래그가&nbsp;표시됩니다.” <br>&nbsp;여기서는 분명 디렉토리&nbsp;“목록”이 활성화 된다고 나와 있었습니다.&nbsp;그리고 우리는 개발자 도구를 통해 소스를 이루고 있는 디렉토리를 볼 수 있었습니다.<br>바로<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/2rlJh/btshh7hCZhp/cLOqKZpfZxaukKAy6bCpg0/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>이 친구입니다.&nbsp;저는 처음에 링크&nbsp;+ assets + flag.txt&nbsp;로 답에 접근하는 방식을 사용했지만,&nbsp;다른 방법이 있기에 둘 다 서술하겠습니다.<br>첫 번째는 말 그대로 링크&nbsp;+ assets + flag.txt&nbsp;입니다.<br>이렇게 바로 답이 서술된 플래그 파일에 접근이 가능합니다.<br>두 번째는<br>링크&nbsp;+ assets를 입력하는 겁니다.<br>이렇게 입력하면<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/bDZfpj/btshh97peo8/uA7klNP2dYQD7oxIIQmTi1/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>가 나옵니다.&nbsp;여기서 접근하셔도 좋습니다.<br>마지막 문제는 생각보다 어려웠습니다.&nbsp;하나 하나씩 차근차근 진행해야 했기 때문입니다.<br>순서대로 진행해보겠습니다.<br>주석을 보시면 현재 사용하는 프레임워크에 대해 링크로 나와있습니다.<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/bOTar9/btshbud7i0g/oz2SlA3LE6K3Ms6KA7Hg61/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>아래의 링크로 접속하면<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/bngvW4/btshiiJNMQ5/qkuYYhnlGkhQ0B4Kn0pkAK/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>이러한 화면이 뜹니다.&nbsp;저는 한글로 자동 번역 중이라 한글로 뜨는 겁니다.<br>아까 저희가 주석에서 본 버전은&nbsp;1.2&nbsp;였는데 현재 버전은&nbsp;1.3입니다.&nbsp;이 차이를 잘 알아두세요.&nbsp;여기서 저희는 먼저 설명서로 가보겠습니다.<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/bHV7ly/btsheEtm6BE/Njj7z8p3ZMpduc5yKMJLd1/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>이 프레임워크를 사용하면 저 링크가 생기도 저곳에서 저 정보로 로그인을 할 수 있다고 나와있습니다.&nbsp;그렇다면 변경 로그는 무엇이 있을까요?&nbsp;일단 들어가보겠습니다.<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/dXeV6i/btshi72aF7k/de9WslotkvuQHBicwtwSb1/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>저희는 여러가지 알 수 있지만, 1.3&nbsp;버전을 주목해야 합니다.&nbsp;저 업데이트 이전까지&nbsp;tmp.zip&nbsp;이라는 파일을 디렉토리에 생성하고 접근이 가능했다는 거죠.<br>그렇다면 저희는 저걸 확인해보아야 겠죠?<br>하지만 저희가 접근 가능한&nbsp;assets&nbsp;에서는 저런 파일이 없었습니다.&nbsp;그렇다면 저희는 위에서 보여주는 로그인 페이지에서 로그인을 해보아야 겠죠?<br>그 링크에서 로그인을 해주세요.&nbsp;아까 정보는 다 기억하고 계시죠?<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/I2Q7C/btshi72aMpC/kWDBqDkoauuLoZxkDVu1h0/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>로그인하면 위와 같은 플래그를 보셨을 겁니다.&nbsp;하지만 이건 답이 아니죠.&nbsp;우리는 분명 보았습니다. 1.3&nbsp;버전에서야&nbsp;tmp.zip에 접근 가능한 오류를 고쳤다고요.&nbsp;하지만 저희는&nbsp;1.2&nbsp;버전의 웹 사이트에 접속 중입니다.&nbsp;그렇다면 저희는 저 파일에 접근할 수 있습니다.<br>그렇다면 저희는 링크&nbsp;+ tmp.zip을 입력하면 그 파일을 다운 받을 수 있습니다.&nbsp;그리고 그 파일에 있는 파일을 읽어보면 답이 있습니다.<br>&nbsp;이번 실습은 저도 기존에 해보았던 방식인데,&nbsp;이렇게 차근차근 정보를 가지고 추리해가는 형태는 처음이었습니다.&nbsp;그래서 더 흥미럽게 푼 것 같네요.&nbsp;아직 배워야 할 부분이 많은 것 같습니다.<br><br>모든&nbsp;최신&nbsp;브라우저에는&nbsp;개발자&nbsp;도구가&nbsp;포함되어&nbsp;있습니다.&nbsp;이것은&nbsp;웹&nbsp;개발자가&nbsp;웹&nbsp;응용&nbsp;프로그램을&nbsp;디버깅하는&nbsp;데&nbsp;도움이&nbsp;되는&nbsp;도구&nbsp;키트이며&nbsp;웹&nbsp;사이트&nbsp;내부를&nbsp;엿볼&nbsp;수&nbsp;있어&nbsp;진행&nbsp;상황을&nbsp;확인할&nbsp;수&nbsp;있습니다.&nbsp;침투&nbsp;테스터로서&nbsp;우리는&nbsp;이러한&nbsp;도구를&nbsp;활용하여&nbsp;웹&nbsp;애플리케이션을&nbsp;훨씬&nbsp;더&nbsp;잘&nbsp;이해할&nbsp;수&nbsp;있습니다.&nbsp;특히&nbsp;개발자&nbsp;도구&nbsp;키트의&nbsp;세&nbsp;가지&nbsp;기능인&nbsp;Inspector, Debugger&nbsp;및&nbsp;Network에&nbsp;중점을&nbsp;두고&nbsp;있습니다.<br><br>이번 실습도 아까의 연장 선입니다.&nbsp;기사 페이지로 넘어가서&nbsp;3번째 기사의&nbsp;CSS와&nbsp;HTML을 조작하면 됩니다.<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/TgMpW/btshiGRcGug/3iQ9XU97TKQUaqI5JDJ1Xk/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>처음 접속하면 이런 페이지가 뜹니다.&nbsp;그럼 저희는&nbsp;HTML을 보며 이 상황을 인식하고 해결할 수 있습니다.<br>저 화면을 가리고 있는 태그의 최상위 태그는<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/ddA3Wv/btshjefQADt/9PbuCw2XpEcK1I2LnYmKX0/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>아래와 같습니다. CSS CLASS도 나와있네요.&nbsp;저 부분을 확인해봅시다.<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/NQTrx/btsg9MMJntl/HtwGLgHVsO1pQl7nIirVk0/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>CSS를 확인해보니 위처럼 되어 있습니다.&nbsp;그런데&nbsp;display가&nbsp;block&nbsp;처리가 되어 있네요.<br>그렇다면 어떻게 해야할까요?<br>저&nbsp;display의 값을&nbsp;none으로 바꾸어주면 됩니다.<br>그렇게 실습하시면 아마 답이 화면에 출력되었을 겁니다.<br><br>개발자&nbsp;도구의&nbsp;이&nbsp;패널은&nbsp;JavaScript&nbsp;디버깅을&nbsp;위한&nbsp;것이며,&nbsp;작동하지&nbsp;않을&nbsp;수&nbsp;있는&nbsp;이유를&nbsp;알아내고자&nbsp;하는&nbsp;웹&nbsp;개발자를&nbsp;위한&nbsp;뛰어난&nbsp;기능입니다.&nbsp;그러나&nbsp;침투&nbsp;테스터로서&nbsp;JavaScript&nbsp;코드를&nbsp;깊이&nbsp;파고들&nbsp;수&nbsp;있는&nbsp;옵션을&nbsp;제공합니다.&nbsp;Firefox&nbsp;및&nbsp;Safari에서는&nbsp;이&nbsp;기능을&nbsp;디버거라고&nbsp;하지만&nbsp;Google Chrome에서는&nbsp;소스라고&nbsp;합니다.<br><br>먼저 링크의&nbsp;contact&nbsp;칸으로 들어가서&nbsp;assets&nbsp;폴더를 확인하면&nbsp;flash.min.js라는&nbsp;파일이&nbsp;표시됩니다<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/bbQrol/btshh8OlE51/ztaPBk3Y8xbqfLbY4U2TKk/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>이&nbsp;약간의&nbsp;JavaScript는&nbsp;페이지에서&nbsp;빨간색&nbsp;팝업을&nbsp;제거하는&nbsp;것입니다.&nbsp;중단점&nbsp;이라는&nbsp;디버거의&nbsp;또&nbsp;다른&nbsp;기능을&nbsp;활용할&nbsp;수&nbsp;있습니다&nbsp;&nbsp;.&nbsp;이는&nbsp;브라우저가&nbsp;JavaScript&nbsp;처리를&nbsp;중지하고&nbsp;현재&nbsp;실행을&nbsp;일시&nbsp;중지하도록&nbsp;강제할&nbsp;수&nbsp;있는&nbsp;코드의&nbsp;지점입니다.<br>위의&nbsp;코드가&nbsp;포함된&nbsp;줄&nbsp;번호를&nbsp;클릭하면&nbsp;파란색으로&nbsp;바뀝니다.&nbsp;이제&nbsp;이&nbsp;줄에&nbsp;중단점을&nbsp;삽입했습니다.&nbsp;이제&nbsp;페이지를&nbsp;새로고침하면&nbsp;빨간색&nbsp;상자가&nbsp;사라지지&nbsp;않고&nbsp;페이지에&nbsp;남아&nbsp;있으며&nbsp;플래그가&nbsp;포함되어&nbsp;있음을&nbsp;알&nbsp;수&nbsp;있습니다.<br>저렇게 하고 더블 클릭하시면 중단점으로 체크한 부분에서 멈춰서 답을 구할 수 있습니다.<br><br>개발자&nbsp;도구의&nbsp;네트워크&nbsp;탭을&nbsp;사용하여&nbsp;웹&nbsp;페이지가&nbsp;만드는&nbsp;모든&nbsp;외부&nbsp;요청을&nbsp;추적할&nbsp;수&nbsp;있습니다.&nbsp;네트워크&nbsp;탭을&nbsp;클릭한&nbsp;다음&nbsp;페이지를&nbsp;새로&nbsp;고치면&nbsp;페이지에서&nbsp;요청하는&nbsp;모든&nbsp;파일이&nbsp;표시됩니다.&nbsp;<br><img src="https://blog.kakaocdn.net/dn/n3leT/btshcgsMS6a/B1YEU8GhF0TMnUoKgrKPbk/img.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>연락처&nbsp;페이지에서&nbsp;이&nbsp;작업을&nbsp;시도하십시오.&nbsp;목록이&nbsp;약간&nbsp;과밀해지면&nbsp;휴지통&nbsp;아이콘을&nbsp;눌러&nbsp;목록을&nbsp;삭제할&nbsp;수&nbsp;있습니다.<br>네트워크&nbsp;탭이&nbsp;열린&nbsp;상태에서&nbsp;연락처&nbsp;양식을&nbsp;작성하고&nbsp;&nbsp;메시지&nbsp;보내기&nbsp;&nbsp;버튼을&nbsp;누르십시오.&nbsp;네트워크&nbsp;탭에서&nbsp;이벤트를&nbsp;확인할&nbsp;수&nbsp;있으며&nbsp;이것은&nbsp;AJAX라는&nbsp;메서드를&nbsp;사용하여&nbsp;백그라운드에서&nbsp;제출되는&nbsp;양식입니다.&nbsp;AJAX는&nbsp;현재&nbsp;웹&nbsp;페이지를&nbsp;변경하여&nbsp;간섭하지&nbsp;않고&nbsp;웹&nbsp;애플리케이션&nbsp;백그라운드에서&nbsp;네트워크&nbsp;데이터를&nbsp;송수신하는&nbsp;방법입니다.<br>연락처&nbsp;양식이&nbsp;생성한&nbsp;네트워크&nbsp;탭의&nbsp;새&nbsp;항목을&nbsp;검사하고&nbsp;플래그를&nbsp;표시하기&nbsp;위해&nbsp;데이터가&nbsp;전송된&nbsp;페이지를&nbsp;봅니다.<br>이것도&nbsp;CONTACT&nbsp;페이지에서&nbsp;실행됩니다.]]></description><link>achive\tryhackme\jr-penetration-tester\침투-테스트\kor\3.-응용-프로그램-사용.html</link><guid isPermaLink="false">Achive/tryhackme/Jr Penetration Tester/침투 테스트/Kor/3. 응용 프로그램 사용.md</guid><pubDate>Tue, 13 Aug 2024 00:31:25 GMT</pubDate><enclosure url="https://blog.kakaocdn.net/dn/LCYCp/btsg9LUBfG3/vlKJEKE97XCWPs3r1zbbfk/img.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://blog.kakaocdn.net/dn/LCYCp/btsg9LUBfG3/vlKJEKE97XCWPs3r1zbbfk/img.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Achive]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>achive\achive.html</link><guid isPermaLink="false">Achive/Achive.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:16:30 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Drawing 2024-08-14 11.35.22]]></title><description><![CDATA[ 
 
  
  
  
    
    
  
  ]]></description><link>excalidraw\drawing-2024-08-14-11.35.22.excalidraw.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Drawing 2024-08-14 11.35.22.excalidraw.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 02:35:22 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Drawing 2024-08-14 11.35.24]]></title><description><![CDATA[ 
 
  
  
  
    
    
  
  ]]></description><link>excalidraw\drawing-2024-08-14-11.35.24.excalidraw.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Drawing 2024-08-14 11.35.24.excalidraw.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 02:35:24 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Drawing 2024-08-14 16.07.34]]></title><description><![CDATA[ 
 
  
  
  
    
    
  
  ]]></description><link>excalidraw\drawing-2024-08-14-16.07.34.excalidraw.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Drawing 2024-08-14 16.07.34.excalidraw.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 07:07:35 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Ubuntu Docker Capacity Management(Eng)]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/f03cd953-edc3-4ae4-8b00-60576cf465e8/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>We encountered a difficult error while using Docker at work. The 4TB allocated to Ubuntu was insufficient, so the existing service was down. At first, we thought we could deal with it by deleting files or logs that were taking up a lot of space, but that wasn't the fundamental problem.<br>Since I spent a lot of time on this issue, I decided to share my solution for developers like me, especially those who develop and maintain Docker servers like me.<br><br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/72458452-fa5d-43e7-8f4b-c01625fdce7d/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>When using Docker, you may see that disk usage suddenly increases. Then, you enter the Docker container and check the capacity of the db or the files in the container, but you cannot find the cause.<br>Why is that?<br>The reason is simple.<br>This is because containers share disk volumes, and garbage data values ​​from the server accumulate on those disk volumes for a long time.<br>It is mainly accumulated in the server container that handles logic, but if left for a long time, it will also accumulate in other auxiliary containers such as databases.<br>
<br>I also had a ton of garbage accumulated in mariaDB, nginx, Grafana, phpadmin, etc.
<br>To put it simply, the cause is that the volumes of deleted or unused images or containers have piled up, creating this situation.<br>What should be done in this situation?<br>For times like this, Docker has prepared commands.<br>It is docker system prune .<br>First, let me explain the method. <br>docker ps -a 
복사<br>First, check the currently running containers with the above command and select containers with large capacity.<br>(In fact, if the server's capacity is insufficient, all containers are in trouble.)<br>Then the<br>docker stop &lt;container_id&gt;

---------------------------------

All containers are stopped

docker stop all
복사<br>Stop the container with the above command.<br>Then delete the container with the command below.<br>docker rm &lt;container_id&gt;
----------------------------------
Delete all containers

docker rm $(docker ps -a -q)
복사<br>This part will only mention the commands. (Usually it is not necessary. Run it when there is no change in capacity -&gt; But be careful to delete only unused images.)<br>Check all existing images:<br>docker images
복사<br>Delete a specific image:<br>docker rmi $(docker images -q)

복사<br>Next, it's time to delete any unused data from Docker.<br>Delete unused volumes:<br>docker volume prune
복사<br>Delete all unused containers, images, volumes, and networks:<br>docker system prune -a
복사<br>Re-creating and running containers to fulfill the above assumptions would provide a dramatic increase in capacity.<br>I got 3 terabytes.<br>Normally, you can just use the docker volume prune command to delete the above volume, but I had to deal with capacity issues again in less than 3 months when I did that the first time I tried.<br>So docker system prune -a to delete unused images, volumes, containers, networks, etc.<br>was used.<br>Of course, I'm not saying you should always use that command, because you never know what problems might arise.<br>I hope that you won't have any problems with capacity when using Docker on Ubuntu using this method. It was a meaningful event to learn again that volume management is important.]]></description><link>project\서버-관리\docker\eng\ubuntu-docker-capacity-management(eng).html</link><guid isPermaLink="false">Project/서버 관리/Docker/Eng/Ubuntu Docker Capacity Management(Eng).md</guid><pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:45:02 GMT</pubDate><enclosure url="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/f03cd953-edc3-4ae4-8b00-60576cf465e8/image.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/f03cd953-edc3-4ae4-8b00-60576cf465e8/image.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[우분투 Docker 용량 관리]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/f03cd953-edc3-4ae4-8b00-60576cf465e8/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>회사에서 도커 사용 중에 어려운 오류를 마주쳤다. 우분투에 할당된 4테라 용량이 부족하여 기존 서비스가 먹통이 된 것이다. 처음에는 용량을 많이 차지하는 파일이나 로그를 삭제함으로 대응하면 될 줄 알았지만, 그건 근본적인 문제가 아니었다. <br>이 문제에 수 많은 시간을 소비했기에 나와 같은 개발자들을 위해 문제 해결 방법을 공유하기로 했다. 특히 나처럼 도커 서버를 개발하고 관리하는 이들에게 도움이 되었으면 좋겠다. <br><br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/72458452-fa5d-43e7-8f4b-c01625fdce7d/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>(예시 사진)<br>도커를 사용하다보면 디스크의 사용량이 갑자기 늘어나있는 광경을 볼 수 있다. 그러면 도커 컨테이너에 들어가서 db의 용량이나 컨테이너의 파일들을 뒤져보지만, 원인을 알 수 없었다. <br> 왜일까? <br>그 이유는 간단한다.  <br>컨테이너 끼리 디스크 볼륨을 공유하고 있고 그 디스크 볼륨에 오랜 시간 서버의 쓰레기 데이터 값이 쌓이기 때문이다. <br>주로 로직을 담당하는 서버 컨테이너에 쌓이지만, 오랜 시간 방치하면 데이터 베이스 같은 다른 부속 컨테이너들에도 쌓이게 된다.<br>
<br>필자는 mariaDB, nginx, Grafana, phpadmin, 등에도 어머어마한 쓰레기 값이 쌓여있었다.
<br>원인을 간단하게 설명하자면, 삭제되거나 사용하지 않는 이미지나 컨테이너의 볼륨이 쌓여서 저런 사태를 만들어낸 것이다. <br> 이럴 때 조치는 어떻게 해야 하는가? <br>이럴 때를 대비하여 docker 에서는 명령어 들을  준비해두었다. <br>바로 docker system prune이다.<br>먼저 방법을 설명하겠다. <br>docker ps -a 
복사<br>먼저 위 명령어로 현재 실행되고 있는 컨테이너들을 확인하고 용량이 큰 컨테이너들을 고른다.<br>(사실 서버의 용량이 모자란 정도라면 모든 컨테이너가 문제가 있는 상태이다.)<br>그리고 나서 <br>docker stop &lt;container_id&gt;

---------------------------------

모든 컨테이너 정지는 

docker stop all
복사<br>위 명령어를 통해 컨테이너를 정지시킨다.<br>그 다음 아래의 명령어로 컨테이너를 삭제한다. <br>docker rm &lt;container_id&gt;
----------------------------------
모든 컨테이너 삭제는 

docker rm $(docker ps -a -q)
복사<br>그 다음에 모든 이미지나 이미지 등을 삭제하는 것은 선택 사항이기도 하다. <br>이 부분은 명령어만 언급하겠다. (보통은 안해도 괜찮다. 용량에 변화가 없을 때에 실행. -&gt; 하지만 쓰지 않는 이미지들만 지울 수 있게 조심하자.)<br>존재하는 모든 이미지 확인:<br>docker images
복사<br>특정 이미지 삭제:<br>docker rmi &lt;image_id&gt;
복사<br>모든 이미지를 삭제하려면 다음 명령어를 사용할 수 있다:<br>docker rmi $(docker images -q)

복사<br>그 다음에는 이제 docker에서 사용되지 않는 데이터들을 삭제해줄 시간이다.<br>사용하지 않는 볼륨 삭제:<br>docker volume prune
복사<br>사용하지 않는 컨테이너, 이미지, 볼륨 및 네트워크를 모두 삭제:<br>docker system prune -a
복사<br>위 가정을 마치기 컨테이너들을 다시 만들고 실행하면 획기적인 용량 확보가 가능할 것이다.<br>필자는 3테라를 확보했다.<br>보통은 위 볼륨 삭제 과정에서 docker volume prune 이 명령어만 사용하고 마쳐도 되지만, 필자는 첫 번째 시도 때 그렇게 했다고 3달도 되지 않아 또 용량 문제에 시달렸다.<br>그렇기에 쓰지 않는 이미지와 볼륨, 컨테이너, 네트워크 등을 삭제 하는 docker system prune -a<br>를 사용했다.<br>물론 무조건 저 명령어를 쓰라는 건 아니다. 무슨 문제가 생길 지도 모르기 때문이다.<br> 이 방법을 사용하여 우분투에서 도커를 사용할 때에 용량 문제에 시달리지 않길 바란다. 볼륨 관리가 중요하다는 것을 또 한번 배우게 되어 뜻 깊은 사건이었다.]]></description><link>project\서버-관리\docker\kor\우분투-docker-용량-관리.html</link><guid isPermaLink="false">Project/서버 관리/Docker/kor/우분투 Docker 용량 관리.md</guid><pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:43:13 GMT</pubDate><enclosure url="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/f03cd953-edc3-4ae4-8b00-60576cf465e8/image.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/f03cd953-edc3-4ae4-8b00-60576cf465e8/image.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Docker]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>project\서버-관리\docker\docker.html</link><guid isPermaLink="false">Project/서버 관리/Docker/Docker.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:22:33 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[서버 관리]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>project\서버-관리\서버-관리.html</link><guid isPermaLink="false">Project/서버 관리/서버 관리.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:22:07 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Project]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>project\project.html</link><guid isPermaLink="false">Project/Project.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:14:38 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Active Directory?]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><img alt="post-thumbnail" src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/65c4efa1-7472-4aa0-aa8c-994385b67a25/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br><br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/cf0ba30b-ac69-496e-9b51-a58076dd2d7e/image.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><br>Active Directory centralizes the management of common components of a computer network in a single repository called Active Directory (AD). To explain it more simply, you can think of it as a database that stores information about company employees' account information (ID, password), computer information, and policies you want to enforce (ex: password is 9 or more characters long). I'm familiar with it because I manage a company server, but it can be a bit confusing when you first hear it. The server running this Active Directory is called a domain controller (DC).<br>
Advantages
<br>Centralized identity management: Easily control and control all users on your network.<br>
Security policy management: Configure security policies directly in Active Directory and apply them to users and computers across the network as needed.<br>There is convenience in being able to impose policies on the network and terminals within the network at will. It is very cumbersome to change settings on each computer, so this method is very convenient.<br>
Configuration
<br>At the heart of every Windows domain is Active Directory Domain Services (AD DS). This service acts as a catalog that holds information about all "objects" that exist on the network. Objects include users, groups, printers, shares, etc.<br><br>Users can be represented by two types of objects:<br>
<br>Person: A user generally refers to a person within an organization who accesses the network, such as an employee (company employee).
<br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/2240c28c-4725-46d9-8986-841d0e3ff4e0/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>
<br>Services: You can define services to use for services such as IIS or MSSQL. In this case, the user only has the permissions necessary to run the specific service.
<br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/f500239b-d2d2-4785-91d3-b1bd96611d4e/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/8a395244-72fd-4e25-8412-99aee61a8b83/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br><br>A machine is for any computer that joins an AD domain. Machines are considered security principals and are assigned accounts just like regular users. This account has limited permissions within the domain.<br>The computer account itself is a local administrator on the computer to which it is assigned and is usually accessible to anyone other than the computer itself, but can be logged in with a password.<br>Caution!: Your computer account password is automatically rotated and usually consists of 120 random characters.<br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/09210179-107a-46f6-b6ef-0ba922829fc4/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br><br>It is literally a user group. You can easily manage users by adding them to groups. The user automatically inherits all privileges attached to the group. Security groups are also considered security principals and therefore have permissions to network resources.<br>
You can sleep.<br>Caution!) A group can have both users and computers as members. Other groups may also be included if necessary.<br>Below is an example of a group.<br>Domain Group Description<br><br>Domain Administrator:&nbsp;Users in this group have administrative rights to the entire domain. By default, they can manage all computers in the domain, including DCs.<br>Server Administrator:&nbsp;Users in this group can administer domain controllers. Management group membership cannot be changed.<br>Backup Operator:&nbsp;Users in this group can access all files, ignoring permissions. Used to perform data backups on your computer.<br>Account Administrator:&nbsp;Users in this group can create or modify other accounts in the domain.<br>Domain Users:&nbsp;Includes all existing user accounts in the domain.<br>Domain Computers:&nbsp;Includes all existing computers in the domain.<br>Domain Controller:&nbsp;Includes all existing DCs in the domain.<br><br>A container object that allows you to categorize users and systems. It is primarily used to define sets of users with similar policy requirements. For example, employees in the sales department are likely to have a different set of policies in place than employees in the development department. And remember that a user can only belong to one OU at a time.<br>Automatically created organizational units<br><br>Embedded:&nbsp;Contains default groups that can be used on any Windows host.<br>Computer:&nbsp;All computers connected to the network are placed here by default. You can move it if necessary.<br>Domain Controller:&nbsp;The default OU that contains the DCs in the network.<br>User:&nbsp;Default users and groups that apply to the domain-wide context.<br>Managed Service Account:&nbsp;Holds the account used by services in the Windows domain.<br>Added) Different policies can be deployed individually for each OU via Group Policy Objects (GPOs). GPOs can contain policies targeting users or computers, allowing you to set criteria for specific computers and identities.<br>
<br>Difference between security group and organizational unit
<br>Organizational unit:&nbsp;Mainly used to apply policies<br>
Security Group:&nbsp;Used to grant permissions to resources<br><br>This part is similar for both users and machines. The idea is to separate devices and users based on their purpose. Just as it is good to separate intranet computers, development team personal computers, etc. from each other.<br><br>If you use Windows Domian, all credentials are stored on the domain controller. The user uses these credentials to authenticate to the service, and the service asks the domain controller to confirm the authentication is correct.<br>
Two protocols can be used for authentication: These are protocols that I occasionally encountered while studying hacking.<br>Kerberos: Used in newer versions of Windows. This is the default protocol for recent domains.<br>NetNTLM: A legacy authentication protocol maintained for compatibility.<br>Although I've heard that NetNTLM is often deprecated, both protocols live on most networks.<br><br>As your company grows, your network also grows. It's a natural result. As the number of services increases and the information to be managed increases, the size of the network also increases. We know how it grows. Whether it's an algorithm or a flow chart, it's a structure you'll definitely see.<br>you're right. It is a tree structure.<br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/26ad27f9-1911-450e-be22-017ff2279379/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>Active Directory supports multiple domain integration, allowing you to partition your network into independently manageable units. By making them share the same namespace, you can combine the domains in a tree form.<br>If your domain is split into two subdomains for UK and US branches, you can build a tree with a root domain and two subdomains called thm.local and thm.local, each with their own AD, computers, and users.<br>This partitioned structure gives you more control over who can access what in your domain. UK IT staff will have their own DC that manages only UK resources. For example, UK users cannot manage US users. In this way, the domain administrator at each branch has full control of its DCs, but not the DCs of other branch offices. You can also configure policies independently for each domain in the tree.<br>However, it is also common for companies with different namespaces to merge. What should I do in times like this? you're right. Just as the two Chinese characters for tree and neck come together to form the Chinese character for bush and forest,<br>the domain can also be a forest. Integrating multiple trees with different namespaces into the same network is called a forest.<br>By organizing multiple domains into trees and forests, you can have a nicely compartmentalized network in terms of management and resources. However, at some point, THM UK's users may need to access shared files on one of MHT ASIA's servers. To achieve this, domains arranged in<br>trees and forests are joined by trust relationships.<br>Simply put, a trust relationship between domains allows you to grant users from another domain access to resources in another domain. This relationship can be unidirectional or bidirectional.<br>This is how I looked into Active Directory. Normally, when managing a server, I only knew the concepts and moved on, but when I reflected on my knowledge properly, my perspective opened up more broadly. I need to gain more security and network knowledge in the future.]]></description><link>resource\active-directory\eng\active-directory(eng).html</link><guid isPermaLink="false">Resource/Active Directory/Eng/Active Directory(Eng).md</guid><pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:47:16 GMT</pubDate><enclosure url="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/65c4efa1-7472-4aa0-aa8c-994385b67a25/image.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/65c4efa1-7472-4aa0-aa8c-994385b67a25/image.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Active Directory]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>resource\active-directory\kor\active-directory\active-directory.html</link><guid isPermaLink="false">Resource/Active Directory/Kor/Active Directory/Active Directory.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:19:38 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Active Directory란?]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>]<br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/cf0ba30b-ac69-496e-9b51-a58076dd2d7e/image.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><br>Active Directory란 컴퓨터 네트워크의 공통 구성 요소 관리를 AD(Active Directory) 라는 단일 저장소에 중앙 집중화하는 것입니다. 좀 더 쉽게 설명하자면 회사 직원들의 계정 정보(ID, Password)와 컴퓨터에 대한 정보, 그리고 강제하고자 하는 정책들(ex 비밀번호는 9자리 이상) 에 대한 정보를 저장하는 데이터 베이스 같은 거라고 생각하면 됩니다. 저는 회사 서버를 관리하는 입장이라 익숙하지만, 처음 들을 때는 다소 난해할 수 있습니다.  이 Active Directory를 실행하는 서버를 DC(도메인 컨트롤러)라고 합니다. <br>
장점
<br>중앙 집중식 ID 관리: 네트워크의 모든 사용자를 쉽게 컨트롤하고 제어할 수 있습니다.<br>
보안 정책 관리: Active Directory에서 직접 보안 정책을 구성하고 필요에 따라 네트워크를 통해 사용자와 컴퓨터에 적용할 수 있습니다.<br>마음대로 네트워크와 네트워크 내에 단말기에 정책을 강요할 수 있는 등에 편의성이 있습니다. 컴퓨터 하나하나마다 설정을 바꿔주는 건 매우 번거로우니 이런 방법은 매우 편리하죠.<br>
구성
<br>모든 Windows 도메인의 책심은 AD DS(Active Directory 도메인 서비스)입니다. 이 서비스는 네트워크에 존재하는 모든 "객체"의 정보를 보유하는 카탈로그 역할을 합니다. 객체에는 사용자, 그룹, 프린터, 공유 등등이 있습니다.<br><br>사용자는 두 가지 유형의 객체로 나타낼 수 있습니다.<br>
<br>사람: 사용자는 일반적으로 직원처럼 네트워크에 접근하는 조직 안 의 사람을 의미합니다.(회사 직원)
<br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/2240c28c-4725-46d9-8986-841d0e3ff4e0/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>
<br>서비스: IIS 또는 MSSQL과 같은 서비스에 사용할 서비스를 정의할 수 있습니다. 이 경우으 ㅣ사용자는 특정 서비스를 실행하는 데 필요한 권한만 갖습니다.
<br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/f500239b-d2d2-4785-91d3-b1bd96611d4e/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/8a395244-72fd-4e25-8412-99aee61a8b83/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br><br>기계는 AD 도메인에 가입하는 모든 컴퓨터에 대한 것입니다. 기계는 보안 주체로 간주되며 일반 사용자와 마찬가지로 계정이 할당됩니다. 이 계정은 도메인 내에서 제한된 권한을 갖습니다.<br>컴퓨터 계정 자체는 할당된 컴퓨터의 로컬 관리자이며 일반적으로 컴퓨터 자체를 제외한 다른 사람이 접근할 수 있지만, 비밀번호가 있으면 로그인 가능합니다. <br>주의!: 컴퓨터 계정 비밀번호는 자동으로 교체되며 일반적으로는 120개의 임의의 문자로 구성됩니다.<br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/09210179-107a-46f6-b6ef-0ba922829fc4/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br><br>말 그대로 사용자 그룹입니다. 그룹에 사용자를 추가하여 손쉽게 관리할 수 있습니다. 해당 사용자는 그룹에 부벼되어 있는 모든 권한을 자동으로 상속받게 됩니다. 보안 그룹은 보안 주체로도 간주되므로 네트워크 리소스에 대한 권한을<br>
자길 수 있습니다.<br>주의!) 그룹은 사용자와 컴퓨터를 모두 구성원으로 가질 수 있습니다. 필요한 경우에 다른 그룹도 포함될 수 있습니다.<br>아래는 그룹의 예입니다.<br><br>
    
    
    도메인 관리자: 이 그룹의 사용자는 전체 도메인에 대한 관리 권한을 갖습니다. 기본적으로 이들은 DC를 포함하여 도메인의 모든 컴퓨터를 관리할 수 있습니다.
    
    서버 운영자: 이 그룹의 사용자는 도메인 컨트롤러를 관리할 수 있습니다. 관리 그룹 구성원 자격은 변경할 수 없습니다.
    
    백업 운영자: 이 그룹의 사용자는 권한을 무시하고 모든 파일에 액세스할 수 있습니다. 컴퓨터에서 데이터 백업을 수행하는 데 사용됩니다.
    
    계정 운영자: 이 그룹의 사용자는 도메인의 다른 계정을 만들거나 수정할 수 있습니다.
    
    도메인 사용자: 도메인의 모든 기존 사용자 계정을 포함합니다.
    
    도메인 컴퓨터: 도메인에 있는 모든 기존 컴퓨터를 포함합니다.
    
    도메인 컨트롤러: 도메인의 모든 기존 DC를 포함합니다.
    

<br><br>사용자와 시스템을 분류할 수 있는 컨테이너 개체입니다. 주로 유사한 정책 요구 사항을 가진 사용자 집합을 정의하는 데 사용됩니다. 예를 들자면 영업 부서의 직원은 개발 부서의 직원과 다른 정책 집합을 적용할 가능성이 높습니다. 그리고 사용자는 한번에 하나의 OU에만 속할 수 있다는 점을 기억하세요.<br><br>
    
    
    내장: 모든 Windows 호스트에서 사용할 수 있는 기본 그룹이 포함되어 있습니다.
    
    컴퓨터: 네트워크에 연결된 모든 컴퓨터는 기본적으로 여기에 배치됩니다. 필요한 경우 이동할 수 있습니다.
    
    도메인 컨트롤러: 네트워크의 DC를 포함하는 기본 OU입니다.
    
    사용자: 도메인 전체 컨텍스트에 적용되는 기본 사용자 및 그룹입니다.
    
    관리 서비스 계정: Windows 도메인의 서비스에서 사용되는 계정을 보유합니다.
    

<br>추가) 그룹 정책 개체(GPO)를 통해 각 OU에 대해 개별적으로 서로 다른 정책을 배포할 수 있습니다.  GPO에는 사용자 또는 컴퓨터를 대상으로 하는 정책이 포함될 수 있으므로 특정 컴퓨터 및 ID에 대한 기준을 설정할 수 있습니다.<br>
<br>보안 그룹과 조직 단위의 차이
<br>조직 단위: 정책을 적용하는데 주로 사용<br>
보안 그룹: 리소스에 대한 권한을 부여하는 데 사용<br><br>이부분은 사용자도 기계도 비슷합니다. 용도에 따라 장치와 사용자를 분리하는 것입니다. 인트라넷용 컴퓨터, 개발팀 개인 컴퓨터 등등은 서로 분리하는 것이 좋은 것 처럼 말입니다.<br><br>Windows Domian을 사용하는 경우 모든 자격 증명은 도메인 컨트롤러에 저장이 됩니다. 사용자는 이 자격 증명을 사용하여 서비스에 인증을 시도하고 서비스는 도메인 컨트롤러에 인증이 올바른지 요청하죠.<br>
인증에는 두 가지 프로토콜을 사용할 수 있습니다. 저도 해킹 공부 하면서 간간히 접한 프로토콜들입니다.<br>Kerberos : 최신 버전의 Windows에서 사용됩니다. 이는 최근 도메인의 기본 프로토콜입니다.
NetNTLM: 호환성을 위해 유지되는 레거시 인증 프로토콜입니다.

NetNTLM은 더 이상 사용하지 않는 경우가 많다고 들었지만, 대두분의 네트워크에는 두 프로토콜이 살아있습니다. <br><br>기업이 성장하면 네트워크도 커집니다. 당연한 결과죠. 서비스가 많아지고 관리할 정보들이 늘어나면 네트워크의 크기도 커지니까요.  이때 커지는 방식을 저희는 알고 있습니다. 알고리즘이든, 플로우 차트든, 반드시 보게 되는 구조니까요.<br>맞습니다. 트리 구조입니다. <br><img src="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/26ad27f9-1911-450e-be22-017ff2279379/image.png" referrerpolicy="no-referrer"><br>Active Diretory는 여러 도메인 통합을 지원하므로 네트워크를 독립적으로 관리할 수 있는 단위로 분할할 수 있습니다. 동일한 네임스페이스를 공유하게 만들어서 해당 도메인들을 tree 형태로 결합할 수 있습니다.<br>도메인이 영국 및 미국 지점에 대해 두 개의 하위 도메인으로 분할된 경우 루트 도메인 과 및라는 두 개의 하위 도메인 thm.local이 있는 트리를 구축할 수 있으며 각각에는 해당 AD , 컴퓨터 및 사용자가 있습니다..<br>이 분할된 구조를 통해 도메인에서 누가 무엇에 액세스할 수 있는지 더 효과적으로 제어할 수 있습니다. 영국의 IT 인력은 영국 리소스만 관리하는 자체 DC를 갖게 됩니다. 예를 들어 영국 사용자는 미국 사용자를 관리할 수 없습니다. 이러한 방식으로 각 지점의 도메인 관리자는 해당 DC를 완전히 제어할 수 있지만 다른 지점의 DC는 제어할 수 없습니다. 트리의 각 도메인에 대해 정책을 독립적으로 구성할 수도 있습니다.<br>하지만 다른 네임 스페이스를 가진 회사들끼리 합병되는 경우도 잦습니다. 이럴 때는 어떻게 해야할까요? 맞습니다. 나무 목이라는 한자 두개가 모여 수풀 림이라는 한자가 되듯이, 도메인도 숲이 되면됩니다. 서로 다른 네임스페이스를 가진 여러 트리를 동일한 네트워크로 통합하는 것을 포레스트라고 합니다 .<br>여러 도메인을 트리와 포레스트로 구성하면 관리 및 리소스 측면에서 훌륭하게 구획화된 네트워크를 가질 수 있습니다. 그러나 특정 시점에 THM UK 의 사용자는 MHT ASIA 서버 중 하나에 있는 공유 파일에 액세스해야 할 수도 있습니다. 이를 위해서는 트리와 포레스트에 배열된 도메인이 신뢰 관계 로 결합됩니다 .<br>간단히 말해서, 도메인 간에 신뢰 관계가 있으면 다른 도메인의 사용자에게 다른 도메인의 리소스에 액세스할 수 있는  권한을 부여할 수 있습니다. 이 관계는 단방향으로도, 양방향으로도 구성할 수 있습니다. <br>이렇게 Active Directory에 알아봤습니다. 평소에 서버를 관라할 때에는 개념만 알고 넘어갔는데 다시 제대로 지식을 되새김해보니 더 넓게 시야가 트이네요. 앞으로 좀 더 많이 보안, 네트워크 지식을 알아가야 겠습니다.]]></description><link>resource\active-directory\kor\active-directory란.html</link><guid isPermaLink="false">Resource/Active Directory/Kor/Active Directory란.md</guid><pubDate>Mon, 12 Aug 2024 01:47:00 GMT</pubDate><enclosure url="https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/cf0ba30b-ac69-496e-9b51-a58076dd2d7e/image.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://velog.velcdn.com/images/tkops365/post/cf0ba30b-ac69-496e-9b51-a58076dd2d7e/image.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Active Directory]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>resource\active-directory\active-directory.html</link><guid isPermaLink="false">Resource/Active Directory/Active Directory.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:20:16 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Information Security]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>resource\information-security\information-security.html</link><guid isPermaLink="false">Resource/Information Security/Information Security.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:20:55 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Resource]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>resource\resource.html</link><guid isPermaLink="false">Resource/Resource.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:16:16 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[무제 파일]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>template\무제-파일.html</link><guid isPermaLink="false">Template/무제 파일.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:27:26 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[무제 파일 1]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>template\무제-파일-1.html</link><guid isPermaLink="false">Template/무제 파일 1.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:44:37 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[여러 업체 고르고 하나만 주업체로 골라도 괜찮다.]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>template\여러-업체-고르고-하나만-주업체로-골라도-괜찮다..html</link><guid isPermaLink="false">Template/여러 업체 고르고 하나만 주업체로 골라도 괜찮다..md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:37:17 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[여러 업체 고르고 하나만 주업체로 골라도 괜찮다.]]]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>template\여러-업체-고르고-하나만-주업체로-골라도-괜찮다.]].html</link><guid isPermaLink="false">Template/여러 업체 고르고 하나만 주업체로 골라도 괜찮다.]].md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:37:01 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[한 업체만 선택하지 않아도 괜찮다]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>template\한-업체만-선택하지-않아도-괜찮다.html</link><guid isPermaLink="false">Template/한 업체만 선택하지 않아도 괜찮다.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:37:14 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[한 업체만 선택하지 않아도 괜찮다 여러 업체 고르고 하나만 주업체로 골라도 괜찮다.]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>template\한-업체만-선택하지-않아도-괜찮다-여러-업체-고르고-하나만-주업체로-골라도-괜찮다..html</link><guid isPermaLink="false">Template/한 업체만 선택하지 않아도 괜찮다 여러 업체 고르고 하나만 주업체로 골라도 괜찮다..md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:36:57 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CISA 템플릿1]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br> <br>
- IPF는 모든 컴퓨터 하드웨어, 소프트웨어, 데이터를 말한다.
- 하드나 USB에서 보관되는 데이터들이다.<br>
-&nbsp;데이터 베이스 관리는 감사인이 가장 중요하게 봐야 한다.<br>가장 중요하게 봐야 하는 이유는?
모든 데이터에 접근이 가능하니까
<br>
<br>DBA는 직무 분리를 굉장히 빡세게 해야한다.
<br>DBA의 작업 내용은 모두&nbsp;경영진이 승인해야 한다.
<br>복구와 백업을 정의하고 그 책임은&nbsp;DBA가 진다.
<br>갱신과 동시성 제어해서&nbsp;무결성 관리한다.
<br><br>
<br>컴퓨터 안에 있는 모든 프로그램 제어나 버전을 관리한다.
<br><br><br>-&nbsp;품질 보증, 개발/설계/유지보수, 운영은 서로 겸직이 불가능하다.<br>
-&nbsp;DBA/품질 관리자/보안 관리자,&nbsp;개발/설계/유지보수, 운영은 서로 겸직이 불가능하다.<br><br>
<br>벤치마크 RFI를 통해서 괜찮은 업체들을 선정한다.
<br>괜찮은 업체가 있으면 RFP 를 통해서 제안서를 보낸다.
<br>외주 후보 업체가 보낸 제안서를 보고 어느 업체가 괜찮은지 선택한다.
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Template/한 업체만 선택하지 않아도 괜찮다.md" data-href="Template/한 업체만 선택하지 않아도 괜찮다.md" href="template\한-업체만-선택하지-않아도-괜찮다.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">* 한 업체만 선택하지 않아도 괜찮다</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="Template/여러 업체 고르고 하나만 주업체로 골라도 괜찮다..md" data-href="Template/여러 업체 고르고 하나만 주업체로 골라도 괜찮다..md" href="template\여러-업체-고르고-하나만-주업체로-골라도-괜찮다..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">* 여러 업체 고르고 하나만 주업체로 골라도 괜찮다.</a><br><br>
ITF(통합설비시설)<br>
-&nbsp;온라인 감사 시스템 감사 시에 사용<br>
-&nbsp;실제 운영 중인 컴퓨터에 테스트 값을 넣고 기대값이랑 비교한다.<br>
-&nbsp;온라인 감사 시스템 감사 시에 사용<br>
-&nbsp;실제 운영 중인 컴퓨터에 테스트 값을 넣고 기대값이랑 비교한다.
<br><br>
완전성 검사
<br>
<br>데이터가&nbsp;누락되지는 않았는지&nbsp;중복은 존재 하지 않는 지를 검사한다.&nbsp;<br>
** ex) 패러티 체크,&nbsp; RUN TO RUN, 거래 로그, 배지 레지스터
<br>
정확성 검사&nbsp;
<br>
<br>데이터가 정확한지를 판단하는 검사<br>
** ex) 체크 디지트, 합리성 체크
<br>
 각 검사에 대응하는 통제 -&gt;&nbsp;여긴 무조건 시험 나옴
<br><br><br>
BIA(비즈니스 영향 분석)
<br>
<br>BCP에서 가장 중요한 부분, 이거 하고 나서 위험 대응 전략을 수행한다.
<br>
BCP
<br>
<br>예방, 적발, 교정 통제 등
<br>가장 확실한 증거는 "테스트"와 훈련이다.<br>
정보 시스템의 중요한 부분은 외주 줄 때에&nbsp;꼭 BCP/DRP에 포함이 되어있어야 한다.<br>
BIA에서 정한 기준과 BCP를 다시 검토<br>
DRP
<br>
<br>재해 복구 계획이고 BCP 안에 DRP가 포함되어 있다.
<br> BCP의 책임은 경영진에 있다.<br>
  BCP는 "일관성"이 중요하다.<br><br>
<br>클라우드 외주 시에도 책임은&nbsp;본사 책임이다.
<br>책임은 외주에게 넘어가지 않는다.
]]></description><link>template\cisa-템플릿1.html</link><guid isPermaLink="false">Template/CISA 템플릿1.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:49:57 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Normal Template]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Note<br>Abstract<br>Sucess<br>Question<br>Failure<br>Example<br>Quote<br>예시<br>폴딩 콜아웃
접었다 폈다
<br>중첩 콜아웃
Question
Example

<br>이것은 코드 블록입니다
복사<br>제목
코드 입력
복사
<br>let message = "안녕하세요!";
console.log(message);
복사]]></description><link>template\normal-template.html</link><guid isPermaLink="false">Template/Normal Template.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 02:35:46 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Template]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>template\template.html</link><guid isPermaLink="false">Template/Template.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 01:17:58 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-08-14]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>2024-08-14.html</link><guid isPermaLink="false">2024-08-14.md</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:28:37 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[무제 파일]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>무제-파일.html</link><guid isPermaLink="false">무제 파일.md</guid><pubDate>Tue, 13 Aug 2024 01:00:07 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[무제 파일]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>무제-파일.html</link><guid isPermaLink="false">무제 파일.canvas</guid><pubDate>Tue, 13 Aug 2024 00:40:43 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[무제 파일 1]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>무제-파일-1.html</link><guid isPermaLink="false">무제 파일 1.canvas</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:26:51 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[무제 파일 2]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>무제-파일-2.html</link><guid isPermaLink="false">무제 파일 2.canvas</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:27:02 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[무제 파일 3]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>무제-파일-3.html</link><guid isPermaLink="false">무제 파일 3.canvas</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:28:17 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[무제 파일 4]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>무제-파일-4.html</link><guid isPermaLink="false">무제 파일 4.canvas</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:28:37 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[무제 파일 5]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>무제-파일-5.html</link><guid isPermaLink="false">무제 파일 5.canvas</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:28:43 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[무제 파일 6]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>무제-파일-6.html</link><guid isPermaLink="false">무제 파일 6.canvas</guid><pubDate>Wed, 14 Aug 2024 05:29:13 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[index]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>index.html</link><guid isPermaLink="false">index.md</guid><pubDate>Mon, 12 Aug 2024 06:13:57 GMT</pubDate></item></channel></rss>